<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>meta on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/tags/meta/</link>
    <description>Recent content in meta on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Fri, 09 Feb 2024 18:47:03 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/tags/meta/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1 Ano de Mastodon</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/1-ano-de-mastodon/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 18:47:03 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/1-ano-de-mastodon/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ontem completei 1 ano usando apenas o &lt;a href=&#34;https://fedi.tips/what-is-mastodon-what-is-the-fediverse/&#34;&gt;Mastodon&lt;/a&gt; como rede social de uso geral&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes, utilizava apenas o Twitter. Quero escrever um pouco sobre como a experiência em ambas se comparam.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;as-pessoas&#34;&gt;As pessoas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Acho que o principal aspecto que mantém os usuários numa rede &lt;strong&gt;social&lt;/strong&gt; é o&amp;hellip; social. 😅 Quem você conhece e troca ideia por elas é determinante no seu uso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse aspecto, o Mastodon foi imbatível em comparação com todas as outras redes sociais que já usei. Não tenho a sensação de estar falando sozinho por lá. É fácil ter conversas divertidas ou informativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já considero boas amigas algumas pessoas que conheci por lá. Isso demorou alguns anos para acontecer em outros ambientes virtuais. Claro que tenho &lt;a href=&#34;https://icd.who.int/dev11/f/en#/http://id.who.int/icd/entity/2062286624&#34;&gt;certos&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://icd.who.int/dev11/f/en#/http%3a%2f%2fid.who.int%2ficd%2fentity%2f429615620&#34;&gt;probleminhas&lt;/a&gt; sob controle agora e isso ajuda, mas acho que estar numa rede que não limita o meu alcance&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; foi essencial.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;a-descentralização&#34;&gt;A descentralização&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;https://fedi.tips/why-is-the-fediverse-on-so-many-separate-servers/&#34;&gt;descentralização&lt;/a&gt; do fediverso realmente funciona. Estive numa instância que ameaçou parar de funcionar. Migrei para outra e mantive meus contatos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No Twitter, minha única alternativa por não estar gostando da nova direção foi deixar de usar a rede.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como alguém que &lt;a href=&#34;https://www.gmgall.net/blog/tchau-twitter#n%C3%A3o-quero-uma-web-centralizada&#34;&gt;não quer uma &lt;em&gt;web&lt;/em&gt; tão centralizada&lt;/a&gt; quanto a que temos hoje, gostei demais desse aspecto.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-ambiente&#34;&gt;O ambiente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Talvez isso devesse entrar em &lt;a href=&#34;#as-pessoas&#34;&gt;&lt;em&gt;As pessoas&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, mas acho que merece um comentário separado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dificilmente se encontra uma instância em que &lt;a href=&#34;https://www.gmgall.net/blog/tchau-twitter/#festa-estranha-com-gente-esquisita&#34;&gt;o tipo de figura que Elon deixou voltar para o Twitter&lt;/a&gt; &amp;ldquo;se crie&amp;rdquo;. A maior parte delas são de viés ao menos progressista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ser um software livre baseado num padrão aberto, nada impede a existência de instâncias malcomportadas ou até fascistas, mas a tendência é os piores agentes terminarem isolados, bloqueados pelos demais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há um comentário recorrente de que o fediverso foi feito por &lt;em&gt;furries&lt;/em&gt; e pessoas &lt;em&gt;queer&lt;/em&gt;, daí recursos como &lt;a href=&#34;https://fedi.tips/how-to-use-content-warnings-cws-on-mastodon-and-the-fediverse/&#34;&gt;CW&lt;/a&gt;s e filtros. Há todo um foco em criar um ambiente seguro. &lt;a href=&#34;https://wedistribute.org/2023/06/a-partial-queer-trans-and-non-binary-history-of-mastodon-and-the-fediverse/&#34;&gt;Longe de ser um paraíso&lt;/a&gt; para populações marginalizadas, claro, mas é bem melhor comparativamente que redes comerciais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Achei isso ótimo. Se eu quisesse ler conteúdo reacionário, entrava no Facebook.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;a-api&#34;&gt;A API&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Talvez isso seja altamente subjetivo, mas acho a API do Mastodon muito bem documentada e fácil de usar. A do Twitter, acho um pouco mais chata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fora que o imbróglio sobre novos preços de uso da API do Twitter foi tão chato que desisti de acompanhar. Não sei mais como está isso.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;filtros&#34;&gt;Filtros&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Acho os filtros melhores no Mastodon. No Twitter, um conjunto de palavras relacionadas precisa ser silenciada uma a uma. No Mastodon, as palavras de um mesmo tema podem ser listadas num único filtro e as regras se aplicam ao filtro, não às palavras individuais.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;eventos-ao-vivo&#34;&gt;Eventos ao vivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esse é o único aspecto que julgo o Twitter ainda superior. Eventos como partidas da &lt;a href=&#34;https://www.nfl.com/&#34;&gt;NFL&lt;/a&gt; são comentados por mais pessoas no Twitter. O tipo de comentário também é mais variado. No Mastodon há principalmente os comentários tipo &amp;ldquo;mesa de bar&amp;rdquo;. No Twitter há, além desses, estatísticas e fatos históricos da liga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isso deve melhorar com mais gente no fediverso.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Conclusão: deveria ter migrado mais cedo. A experiência é melhor em quase todos os aspectos e me devolveu o prazer de estar numa rede social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.dnalounge.com/backstage/log/2023/10/10.html&#34;&gt;&lt;em&gt;Twitter&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Carthago_delenda_est&#34;&gt;&lt;em&gt;delenda est&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Considero Facebook, Instagram, Twitter etc. &amp;ldquo;redes de uso geral&amp;rdquo; em oposição a LinkedIn, GitHub, Last.fm etc.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Já fiz o teste de manter uma mesma enquete, pelo mesmo tempo, no Twitter e no Mastodon. Neste, recebi 19 votos, naquele, 1 voto. Tenho mais seguidores no Twitter. O número de impressões também sugere que um percentual pequeno dos meus seguidores veem meus tweets.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ActivityPub, Meta e Espantalhos</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/activitypub-meta-e-espantalhos/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 13:10:58 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/activitypub-meta-e-espantalhos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Existem muitos textos sobre a entrada da Meta no &lt;a href=&#34;https://fedi.tips/what-is-mastodon-what-is-the-fediverse/&#34;&gt;fediverso&lt;/a&gt;, este é mais um. Cometo este aqui na tendência que pretendo seguir de &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/blog/resolucao-para-2024/&#34;&gt;escrever mais livremente por aqui&lt;/a&gt;. Não tem muita revisão, foi baseado num &lt;em&gt;toot&lt;/em&gt; e nem de longe pretendo exaurir o assunto. Tem até um tom de desabafo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recentemente chegou um post de um administrador de instância&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; - que respeito e geralmente gosto de ler - no agregador RSS aqui. Ele explica no texto porque a instância dele não vai desfederar a Meta por enquanto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vai rebatendo vários argumentos a favor da desfederação. Fala de privacidade, de anúncios e de gente que baseia sua opinião só em &amp;ldquo;não queremos eles aqui&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não&lt;/strong&gt; fala de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Embrace,_extend,_and_extinguish&#34;&gt;&lt;em&gt;embrace, extend and extinguish&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. &lt;strong&gt;Não&lt;/strong&gt; fala do risco que uma instância gigantesca de uma &lt;em&gt;big tech&lt;/em&gt; representa para o fediverso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Honestamente - e essa é a parte do desabafo - fico aqui matutando se nessa altura do campeonato algumas pessoas não estão simplesmente fazendo &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Fal%C3%A1cia_do_espantalho&#34;&gt;espantalhos&lt;/a&gt; dos argumentos de quem é contra as instâncias de &lt;em&gt;big techs&lt;/em&gt;, para que eles pareçam mais burros ou desnecessariamente radicais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Digo isso porque o cara veio de uma instância focada em software &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt;, ele é um administrador (ou seja, tem proficiência técnica)&amp;hellip; Certamente ele já teve contato com argumentos mais importantes do que os que escolheu rebater. Há uma pilha de esterco no meio da sala e ele escolheu falar das cortinas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não vou nomear a pessoa, nem linkar para o texto porque eu posso estar cometendo uma grande injustiça. Assumir má vontade onde realmente pode existir só ignorância é horrível. Só que nesse caso específico, uma pessoa não leiga, interagindo com frequência com programadores e &lt;em&gt;sysadmins&lt;/em&gt;&amp;hellip; Fica bem limitado o espaço para ignorância.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para não dizer que esse texto é só um resmungo&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-risco-de-servidores-gigantes-numa-federação&#34;&gt;O risco de servidores gigantes numa federação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Percebeu que o título acima não fala em &amp;ldquo;fediverso&amp;rdquo;? Nem em &amp;ldquo;instâncias&amp;rdquo;? É porque eu não quero que você pense em &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/ActivityPub&#34;&gt;ActivityPub&lt;/a&gt;, Mastodon e seus amigos no momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pense no serviço de e-mail e no protocolo &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Simple_Mail_Transfer_Protocol&#34;&gt;SMTP&lt;/a&gt;. É um protocolo aberto, qualquer um pode escrever softwares que &amp;ldquo;falem&amp;rdquo; SMTP, existem vários softwares livres que o implementam&amp;hellip; Deve ser fácil entrar nessa &amp;ldquo;federação&amp;rdquo; do e-mail, né? Ter o seu próprio servidor para você, para sua família ou empresa&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Errado. Em 2024 é um inferno manter o seu próprio servidor. &lt;a href=&#34;https://cfenollosa.com/blog/after-self-hosting-my-email-for-twenty-three-years-i-have-thrown-in-the-towel-the-oligopoly-has-won.html&#34;&gt;Tem gente experiente desistindo&lt;/a&gt;. O bom senso é usar os serviços de um &lt;em&gt;player&lt;/em&gt; maior para lidar com e-mail para você.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por quê? Porque eles podem. Problemas de entrega de mensagens, mensagens sendo classificadas como &lt;em&gt;spam&lt;/em&gt; arbitrariamente, seu IP caindo em &lt;em&gt;blacklists&lt;/em&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&amp;hellip; Tudo isso rola mesmo com quem &amp;ldquo;faz tudo certo&amp;rdquo;. Qual exatamente a motivação dos grandes &lt;em&gt;players&lt;/em&gt; para tratarem os servidores pequenos com equidade? Boa sorte convencendo seus usuários de que uma mensagem não chegou por culpa do Google, não sua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;É perfeitamente possível ter um oligopólio em que o pequeno não entra mesmo com protocolos abertos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Citando &lt;a href=&#34;https://fosstodon.org/@prma&#34;&gt;@prma@fosstodon.org&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://fosstodon.org/@prma/111651240157863347&#34;&gt;em 27/12/2023&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Have you considered that when threads becomes a fact of fediverse, they will be the ones that dictate how activitypub-based federation is going to go? Most users of activitypub will be threads users and for those that post-threads activitypub users, well behaved communication with threads will become the expectation, even if the misbehaving is caused by threads.
If you don&amp;rsquo;t think so, just consider gmail and chrome as they basically dictate the norms of usage of the open standards.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Leia mais sobre os riscos que &lt;em&gt;big techs&lt;/em&gt; representam em &lt;a href=&#34;https://ploum.net/2023-06-23-how-to-kill-decentralised-networks.html&#34;&gt;&lt;em&gt;How to Kill a Decentralised Network (such as the Fediverse)&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Aqui aparecem XMPP, OOXML e Kerberos&amp;hellip; Para não dizerem que e-mail é um exemplo isolado.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-espantalho&#34;&gt;O espantalho&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O autor do texto lá falou algo que ao menos tangenciou as preocupações acima? Não. Ele falou em&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;privacidade&#34;&gt;Privacidade&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O Mastodon (e outras redes no fediverso) possui uma API aberta e a maior parte das coisas postadas lá são com privacidade pública. Sabemos disso. Esse não é o cerne da questão. Próxima.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;anúncios&#34;&gt;Anúncios&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Todos os lados concordam que são chatos e sabemos que mostrar anúncios é fonte de renda para Meta. Esse não é o cerne da questão. Próxima.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;não-queremos-eles-aqui&#34;&gt;&amp;ldquo;Não queremos eles aqui&amp;rdquo;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esse é talvez o mais irritante porque tenta pintar os que são a favor da desfederação como birrentos, como intransigentes incapazes de aceitar os &amp;ldquo;impuros&amp;rdquo; que vêm de redes comerciais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você leu até aqui. Se entendeu o que rolou com e-mail, XMPP, OOXML&amp;hellip; Você não pode honestamente dizer que o nosso ponto é &amp;ldquo;tira a Meta daqui porque eles são bobos, feios e cara de melão&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Você tem o direito de achar que nossas preocupações são exageradas ou que simplesmente não se aplicam ao fediverso, que o ActivityPub é um protocolo especial em alguma forma, mas não pode dizer que o que está sendo defendido é só um &lt;em&gt;gatekeeping&lt;/em&gt; besta de &amp;ldquo;não gostamos da Meta, sai daqui&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Bom, é o que eu tinha sobre esse assunto por hoje. Se o tom aqui pareceu mais espontâneo, é porque foi mesmo. Talvez nenhuma intenção de fazer espantalho tenha existido por parte do autor que motivou esse post, talvez eu tenha exagerado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infelizmente quanto mais penso nisso, mais me parece que não. Quis falar sobre.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Não brasileira.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Blacklists&lt;/em&gt; aliás que podem ter práticas de milícia, &lt;a href=&#34;https://blog.roastidio.us/posts/spam_blacklists_are_out_of_control/&#34;&gt;cobrando por proteção&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Quem realmente &lt;a href=&#34;https://erinkissane.com/untangling-threads&#34;&gt;se debruçou sobre os aspectos éticos da questão&lt;/a&gt; pode chamá-los de muito mais que &amp;ldquo;bobos e feios&amp;rdquo;&amp;hellip;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
