<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>hugo on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/tags/hugo/</link>
    <description>Recent content in hugo on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Thu, 12 Jan 2023 13:45:38 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/tags/hugo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Hello World</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/hello-world/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jan 2023 13:45:38 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/hello-world/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eu já tentei manter um site pessoal na internet N vezes. Nunca foi &amp;ldquo;pra frente&amp;rdquo;. Essa é a tentativa N + 1.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não preciso ser convencido da importância da escrita, sei dos benefícios que posso tirar dela. Escrever nos ajuda a entender as coisas, robustece nosso pensamento. Existem coisas que parecem bem estruturadas na nossa cabeça até que tentemos escrever ou conversar com alguém sobre. Escrever é &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Debugging&#34;&gt;&lt;em&gt;debugar&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; a si mesmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois que entendi isso, abandonei qualquer pretensão de originalidade, que, aliás, é &lt;a href=&#34;https://guzey.com/personal/why-have-a-blog/#but-i-dont-have-anything-original-to-say-and-i-would-be-just-repeating-things-said-elsewhere-on-the-internet&#34;&gt;superestimada&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda assim, a procrastinação seguia. Eu implicava com 2 coisas principalmente: a organização do conteúdo e a &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;organização-do-conteúdo&#34;&gt;Organização do conteúdo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ter um blog em que escrevesse tudo que eu quisesse, usando apenas tags para organizar o conteúdo, não me parecia ideal. E se alguém de TI entrasse no site buscando conteúdo técnico e tivesse que navegar por um monte de textos opinativos? E se alguma amiga de fora da área de tecnologia entrasse no site e visse um monte de textos sobre desenvolvimento de software?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quero poder escrever sobre tudo que me interessa, mas também não quero alienar uma potencial audiência apresentando tudo &amp;ldquo;junto e misturado&amp;rdquo;, numa forma difícil de navegar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considerei sites separados para cada tipo de conteúdo, mas o trabalho extra necessário para manter mais de um site me demoveu dessa ideia. Fora que suscita a pergunta: qual critério eu deveria usar para colocar determinado conteúdo num site e não no outro? Os sites pessoais mais &lt;a href=&#34;https://aurelio.net/&#34;&gt;interessantes&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://epxx.co/&#34;&gt;que&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://thobias.org/&#34;&gt;conheço&lt;/a&gt; tratam de &lt;a href=&#34;https://epxx.co/artigos/index_pens.html&#34;&gt;tudo&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://aurelio.net/fvm/&#34;&gt;que &amp;ldquo;dá na telha&amp;rdquo;&lt;/a&gt; dos donos. O meu seria assim também.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi remoendo as questões acima que decidi usar a organização com 2 &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/content-management/taxonomies/&#34;&gt;taxonomias&lt;/a&gt; (&lt;strong&gt;categorias e tags&lt;/strong&gt;), que já é usada em muitos blogs.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Uma &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/categories&#34;&gt;categoria&lt;/a&gt; é uma classificação mais ampla e dificilmente um post vai estar em mais de uma categoria. Para começar, terei 2 categorias: uma para posts &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/categories/tech&#34;&gt;técnicos&lt;/a&gt; e outra para posts &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/categories/non-tech&#34;&gt;não técnicos&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uma &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/tags&#34;&gt;tag&lt;/a&gt; é uma classificação mais estrita e frequentemente um post terá mais de uma tag.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Além disso, existem as seções de conteúdo separadas. Nelas cada página pode receber categorias e tags também, mas elas são apresentadas de forma diferente dos textos. A única seção separada hoje é a de &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books&#34;&gt;leituras&lt;/a&gt;. Pretendo que cada página sobre um livro mostre ao menos uma imagem da capa e informações do livro em destaque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada categoria, tag e seção separada terá seu próprio &lt;em&gt;feed&lt;/em&gt; RSS. Um potencial leitor pode assinar o &lt;em&gt;feed&lt;/em&gt; específico e acompanhar apenas o conteúdo de seu interesse.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;stack&#34;&gt;Stack&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depois de algumas tentativas de usar &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Content_management_system&#34;&gt;CMS&lt;/a&gt;s, ficou claro que eu não queria ter o trabalho de instalar e manter atualizados os softwares de uma pilha &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/LAMP_(software_bundle)&#34;&gt;LAMP&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Static_site_generator&#34;&gt;Geradores de sites estáticos&lt;/a&gt; seriam meu caminho. Li sobre as opções disponíveis e fiquei convencido de que o melhor &amp;ldquo;no mercado&amp;rdquo; é o &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt;. Decidi usá-lo. Gostei do que vi nos primeiros usos, mas demorei um pouco até encontrar um &lt;a href=&#34;https://www.pragprog.com/titles/bhhugo/build-websites-with-hugo/&#34;&gt;livro que me ensinou decentemente&lt;/a&gt; sobre ele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para hospedagem, estou usando &lt;a href=&#34;https://pages.github.com/&#34;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para fazer o &lt;em&gt;build&lt;/em&gt; e o &lt;em&gt;deploy&lt;/em&gt;, estou usando &lt;a href=&#34;https://github.com/features/actions&#34;&gt;GitHub Actions&lt;/a&gt;. Existem &lt;em&gt;actions&lt;/em&gt; prontas para &lt;a href=&#34;https://github.com/marketplace/actions/hugo-setup&#34;&gt;instalar o Hugo&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://github.com/marketplace/actions/github-pages-action&#34;&gt;fazer o &lt;em&gt;deploy&lt;/em&gt; no GitHub Actions&lt;/a&gt;, então o &lt;a href=&#34;https://github.com/gmgall/gmgall.net/blob/main/.github/workflows/gh-pages-deployment.yml&#34;&gt;&lt;em&gt;workflow&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; fica relativamente simples.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O primeiro lugar em que li sobre esse tipo de &lt;em&gt;workflow&lt;/em&gt; foi em &lt;a href=&#34;https://www.morling.dev&#34;&gt;morling.dev&lt;/a&gt;, no post &lt;a href=&#34;https://www.morling.dev/blog/automatically-deploying-hugo-website-via-github-actions/&#34;&gt;&lt;em&gt;Automatically Deploying a Hugo Website via GitHub Actions&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Seguindo esse caminho, você fica com um repositório único que contém o código fonte do site (em um &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; principal) e os arquivos que efetivamente são servidos (em um &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://dev.to/mcaci/how-to-create-an-orphan-branch-in-git-35ac&#34;&gt;órfão&lt;/a&gt; &lt;code&gt;gp-pages&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro padrão que vi sendo bastante usado é ter 2 repositórios: um só para o código fonte e outro só para os arquivos que serão servidos pelo GitHub Pages. Veja um exemplo em &lt;a href=&#34;https://ruddra.com/hugo-deploy-static-page-using-github-actions/&#34;&gt;&lt;em&gt;Hugo: Deploy Static Site using GitHub Actions&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Pensar nisso tudo acima antes mesmo de ter o que postar é complicar demais o que é simples, você deve estar pensando. O ideal seria simplesmente começar e ir ajustando o que fosse necessário pelo caminho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E você estaria certa. Procrastinei manter um site na web por muito mais tempo do que me orgulho. Estou com o domínio gmgall.net &amp;ldquo;parado&amp;rdquo; há vários anos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protelei tanto por uma ansiedade de me expor que só consegui lidar melhor com &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Psicoterapia&#34;&gt;ajuda&lt;/a&gt;. Então deseje-me sorte e seja bem vinda, pessoa leitora! 😁&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
