<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>web on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/tags/web/</link>
    <description>Recent content in web on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Mon, 15 Jan 2024 14:24:58 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/tags/web/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Publicar na Web Precisa Ficar Mais Fácil</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/publicar-na-web-precisa-ficar-mais-facil/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2024 14:24:58 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/publicar-na-web-precisa-ficar-mais-facil/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Acho importante que as pessoas tenham &lt;a href=&#34;https://crieaporradeum.blog/&#34;&gt;seu próprio canto na web&lt;/a&gt;. A &lt;a href=&#34;https://www.gmgall.net/blog/tchau-twitter/#n%C3%A3o-quero-uma-web-centralizada&#34;&gt;centralização de tudo nos condomínios murados das &lt;em&gt;big techs&lt;/em&gt; virou a regra do jogo&lt;/a&gt; e precisamos desfazê-la.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dito isso, acho que o &lt;a href=&#34;https://gilest.org/&#34;&gt;Giles&lt;/a&gt; fez um ponto excelente em &lt;a href=&#34;https://gilest.org/indie-easy.html&#34;&gt;&lt;em&gt;Let’s make the indie web easier&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;: em termos de ferramentas, precisamos de mais do que o Wordpress. Não estamos prontos ainda para afirmar que publicar independentemente é tão simples quando publicar numa &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Enshittification&#34;&gt;plataforma decadente&lt;/a&gt; qualquer.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;We need more self-hosted platforms for personal publishing that aren’t Wordpress. And don’t point me to Hugo or Netlify or Eleventy or all those things - all of them are great, but none of them are simple enough. We need web publishing tools that do not require users to open the Terminal at all. And we need lots of them.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ele vai contra o que eu aconselho no geral, que são &lt;a href=&#34;https://staticsitegenerators.net/&#34;&gt;geradores de sites estáticos&lt;/a&gt;, porque entrar comandos numa interface de linha de comando assusta a maior parte das pessoas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entendo e até concordo com esse argumento, mas entre a complexidade de aprender poucos comandos uma única vez e depois ter só que servir arquivos estáticos e a complexidade de instalar e manter uma &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/LAMP_(software_bundle)&#34;&gt;pilha LAMP&lt;/a&gt;, eu julgo que a segunda é maior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mesmo que você argumente que pode pagar por um serviço que oculte a pilha para você, migrar o site de lugar exige um &lt;em&gt;dump&lt;/em&gt; de uma base de dados de um servidor e a restauração dela em outro. Backups nem sempre são inclusos nos serviços, então você precisa pagar extra ou aprender a usar uma outra ferramenta para fazer&amp;hellip; Realmente não acho que o Wordpress ofereça esse &amp;ldquo;mar de facilidade&amp;rdquo; que pintam se a intenção é tornar as pessoas independentes para publicar e donas de seu canto na web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sempre vou achar - e talvez isso sejam os anos de &lt;em&gt;sysadmin&lt;/em&gt; falando - que um diretório com arquivos estáticos que você copia para qualquer lugar e serve com qualquer servidor é a solução mais fácil e que dá mais independência para o usuário. Se eu precisar tirar meu site do &lt;a href=&#34;https://pages.github.com/&#34;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt;, provavelmente vai demorar mais tempo para propagar as alterações no DNS do que para copiar os arquivos. Se eu usasse Wordpress, não seria tão fácil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas divago. O ponto não é fazer um ataque ao Wordpress, que é um CMS competente e tem o seu espaço, mas que parece que faltam alternativas para muitas pessoas que desejam ter o seu próprio site. Eu, como o Giles, não sei dizer que alternativa é essa. Talvez ela ainda precise ser criada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qual sua opinião sobre isso? Que software ou serviço você recomenda para quem quer ter o seu site pessoal? Qual seria o &lt;em&gt;sweet spot&lt;/em&gt; entre uma coleção de arquivos estáticos e um CMS cheio de partes móveis?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Uma Resolução Para Esse Site em 2024</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/resolucao-para-2024/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 03:40:44 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/resolucao-para-2024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Não fiz resoluções&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; de ano novo. Não porque eu não tenha nada que queira melhorar na minha vida, mas porque eu já iniciei o processo de melhora em 2023. Considerarei 2024 um bom ano se eu seguir na trajetória traçada ano passado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um &lt;a href=&#34;https://bt.ht/posts/dump/&#34;&gt;texto que li pouco antes da virada&lt;/a&gt;, no entanto, me serviu como &amp;ldquo;puxão de orelha&amp;rdquo; e me fez estabelecer uma meta para esse site nesse ano vindouro: quero escrever mais aqui, quero que isso aqui seja mais um &lt;a href=&#34;https://bt.ht/posts/dump/#whatsabraindump&#34;&gt;&lt;em&gt;brain dump&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu, em muitas situações no ano passado, escrevi um fio no &lt;a href=&#34;https://ursal.zone/@gmgall&#34;&gt;Mastodon&lt;/a&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; sobre algo que poderia ser um post ou deixei ideias de textos incompletas em notas no &lt;a href=&#34;https://joplinapp.org/&#34;&gt;Joplin&lt;/a&gt;. A 1ª opção é melhor do que não me expressar, mas ambas vêm de um perfeccionismo besta, de ficar me questionando se o que escrevi está num &amp;ldquo;formato bom&amp;rdquo; para virar post.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quero vencer esse sentimento em 2024: quero atualizar mais esse site, fazer mais &lt;em&gt;brain dumps&lt;/em&gt;, diminuir a autocensura e aumentar a quantidade de postagens. Não faz sentido eu falar por aí da &lt;a href=&#34;https://crieaporradeum.blog/&#34;&gt;importância de se ter o &amp;ldquo;seu canto na web&amp;rdquo;&lt;/a&gt; se eu mesmo estou usando o meu canto menos do que poderia.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Já fiz a piada que a resolução será 1920x1080 vezes o suficiente. Vou poupá-los. 🤣&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Considero uma postagem no Mastodon &amp;ldquo;menos séria&amp;rdquo; do que um texto aqui e desencano um pouco. Bobagem de minha parte, mas é mais ou menos meu processo de pensamento.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Morte do Omegle e a Web Em Que Cresci</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/a-morte-do-omegle-e-a-web-em-que-cresci/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 18:19:07 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/a-morte-do-omegle-e-a-web-em-que-cresci/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20231110120720/https://www.omegle.com/&#34;&gt;carta de despedida do Omegle&lt;/a&gt; me &amp;ldquo;bate&amp;rdquo; forte já nos 2º e 3º parágrafos porque descreve muito bem minha relação com a web &amp;ldquo;primitiva&amp;rdquo; (a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/World_Wide_Web#Web_1.0&#34;&gt;1.0&lt;/a&gt; e talvez o início do que chamam de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Web_2.0&#34;&gt;web 2.0&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;As a young teenager, I couldn’t just waltz onto a college campus and tell a student: “Let’s debate moral philosophy!” I couldn’t walk up to a professor and say: “Tell me something interesting about microeconomics!” But online, I was able to meet those people, and have those conversations. I was also an avid Wikipedia editor; I contributed to open source software projects; and I often helped answer computer programming questions posed by people many years older than me.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In short, the Internet opened the door to a much larger, more diverse, and more vibrant world than I would have otherwise been able to experience; and enabled me to be an active participant in, and contributor to, that world. All of this helped me to learn, and to grow into a more well-rounded person.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Tudo isso me ajudou a aprender e a me tornar uma pessoa mais completa&amp;rdquo; é exatamente a minha experiência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De cidade do interior do Estado, nenhum parente com acesso a ensino superior&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu seria muito mais burro, muito mais conservador, muito mais limitado em tudo mesmo, se não tivesse acesso a um mundo muito mais amplo do que o possível &lt;a href=&#34;http://www.catb.org/~esr/jargon/html/A/AFK.html&#34;&gt;AFK&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada pessoa que apontava &amp;ldquo;Não é bem assim, não. Lê isso aqui.&amp;rdquo; moldou demais a pessoa que sou hoje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entendo completamente quando alguém de uma minoria oprimida qualquer diz, por exemplo, que &amp;ldquo;não precisa ser didática&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Só que é fato que as que entraram no meu caminho e &lt;em&gt;foram didáticas&lt;/em&gt; me ensinaram muitas coisas e eu não teria acesso a muitas delas sem a web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É ainda um pouco alienígena para mim ler sobre a web sendo usada para radicalização, intolerância e ascensão da direita porque minha experiência é justamente o contrário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há sempre um momento de estranhamento antes de eu me lembrar que eu tive contato com uma internet de sites pessoais, chats e listas/fóruns de discussão; enquanto existe toda uma geração que só teve contato com grupos em mensageiros privados e redes sociais com algoritmos movidos a ultraje feitas para vender espaço para publicidade.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Ao ver hoje o &lt;a href=&#34;https://twitter.com/&#34;&gt;tribunal de minúsculas causas&lt;/a&gt; oferecer os piores &lt;em&gt;hot takes&lt;/em&gt; que você já leu sobre um assunto complexo&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; ou o &lt;a href=&#34;https://super.abril.com.br/sociedade/instagram-e-a-rede-social-mais-prejudicial-a-saude-mental/&#34;&gt;site de fotos erodir a saúde mental&lt;/a&gt; de seus usuários&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, pode parecer impossível lutar contra a &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Enshittification&#34;&gt;&lt;em&gt;enshittification&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; de tudo ou contra o poder dos &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/engenheiros-do-caos/&#34;&gt;engenheiros do caos&lt;/a&gt;. Essa batalha, no entanto, está longe de perdida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar de hoje ser um nicho, não acho que essa web vibrante e construtiva em que eu cresci tenha acabado. Você ainda pode &lt;a href=&#34;https://crieaporradeum.blog/&#34;&gt;criar um blog&lt;/a&gt; ou site pessoal, acompanhar as atualizações de sites por &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/RSS&#34;&gt;RSS&lt;/a&gt; e estar numa &lt;a href=&#34;https://fedi.tips/&#34;&gt;rede social em que você seja o algoritmo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;geopolítica e não monogamia são minhas recomendações para quando você estiver com um excesso de fé na humanidade para gastar&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;especialmente su&lt;strong&gt;as&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://archive.ph/XrQEM&#34;&gt;usuári&lt;strong&gt;as&lt;/strong&gt; jovens&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
