<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>hq on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/tags/hq/</link>
    <description>Recent content in hq on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Mon, 13 Nov 2023 22:56:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/tags/hq/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sandman - A Casa de Bonecas</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sandman-a-casa-de-bonecas/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 22:56:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sandman-a-casa-de-bonecas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse é o 2º arco de &lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt;, que compreende os fascículos #9 a #16.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dei uma ligeira trapaceada nessa postagem, não li realmente no volume único publicado pela Conrad, li cada edição separada em inglês. Como não tinha os ISBN de cada um e como li &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/sandman-preludios-e-noturnos/&#34;&gt;Prelúdios &amp;amp; Noturnos&lt;/a&gt; no formato de volume único, estou publicando esse texto como se tivesse lido nesse formato também. Ao menos assim essa postagem traz informações úteis para alguém que deseje comprar e eu não fico com um monte de postagens seguidas para falar de fascículos separados.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Um pouco difícil achar superlativos para definir o quanto eu gostei desse arco. Quando falei de &lt;a href=&#34;&#34;&gt;Prelúdios &amp;amp; Noturnos&lt;/a&gt;, citei que parecia que o arco se encerrou justamente no ponto em que o Gaiman estava &amp;ldquo;achando sua voz e refinando o que viria seguir&amp;rdquo;. Confirmo isso e afirmo que esse arco é bem mais &amp;ldquo;redondo&amp;rdquo; do que eu poderia imaginar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A história é construída de forma muito cuidadosa. Personagens e lugares (sejam do próprio universo de &lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt;, sejam históricos) não são citados ao acaso. A quantidade de vezes em que um personagem citado anteriormente reaparece é grande e é sempre muito satisfatório porque não é gratuito. Sempre enriquece a história.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O arco começa num deserto, com 2 homens de uma mesmo tribo. Um homem velho conta uma história a um jovem como parte de um ritual de passagem a idade adulta. Essa história é a do amor proibido entre Morpheus e uma rainha humana de um reino antigo. Aqui fica claro que Morpheus é conhecido em diversas culturas diferentes, coisa que não é muito elaborada no 1º arco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois, outros 2 irmãos de Morpheus são apresentados: Desejo e Desespero. Na conversa deles, é feita alusão a um &amp;ldquo;vórtex de sonho&amp;rdquo; e a um esquema contra Morpheus. No reino de Sonho, é feito um censo e se descobre que alguns habitantes estão faltando. Esses habitantes são pesadelos e sonhos criados por Morpheus. Eliminar o vórtex e encontrar os sonhos/pesadelos que escaparam para a Terra consiste no que poderia ser chamado de &amp;ldquo;história principal&amp;rdquo; desse arco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma &amp;ldquo;história secundária&amp;rdquo; é a de Hob Gadling, um homem que recebeu a imortalidade em 1389 e combina de se encontrar com Sonho a cada 100 anos. Nas conversas nesses encontros, eles aludem a fatos e personagens históricos. No penúltimo encontro, Morpheus sai ultrajado porque Hob sugere que eles se encontram a cada século porque Morpheus se sente solitário. O último encontro é nos dias atuais e acontece após Morpheus de livrar de seu cárcere. O fascículo termina com Sonho falando &lt;em&gt;I have always heard it was impolite to keep one&amp;rsquo;s friends waiting&lt;/em&gt; e oferecendo uma bebida a Hob.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No fechamento do arco, todos os sonhos/pesadelos que escaparam estão destruídos ou de volta ao Sonhar e o vórtex é eliminado. Fica claro o estratagema de Desejo contra Sonho citado no início do arco e a participação do vórtex nele.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sandman - Prelúdios &amp; Noturnos</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sandman-preludios-e-noturnos/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 00:21:39 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sandman-preludios-e-noturnos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Prelúdios &amp;amp; Noturnos&lt;/em&gt; é uma republicação dos 8 primeiros volumes da HQ seminal &lt;em&gt;Sandman&lt;/em&gt; de 1989. Nunca tive acesso a quadrinhos quando criança, então ainda tenho muitas joias nesse universo de HQs para descobrir. Tendo lido esses primeiros ~10% da história, acho que consigo afirmar que &lt;em&gt;Sandman&lt;/em&gt; será uma delas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso eu não seja a última pessoa do mundo a descobrir a história - como tenho a sensação que estou sendo - o resumo da trama é o seguinte: existe um grupo de personagens que são antropomorfizações de aspectos comuns a todos os seres vivos. Eles são chamados de Perpétuos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sonho (ou Morpheus, ou &lt;em&gt;Sandman&lt;/em&gt;, ou Lorde L&amp;rsquo;Zoril&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&amp;hellip;) é o protagonista. Morte é irmã de Sonho e aparece no fascículo 8, o último nesse volume. Já está entre minhas personagens favoritas. Os demais perpétuos não apareceram ainda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em &lt;em&gt;Prelúdios &amp;amp; Noturnos&lt;/em&gt; acompanhamos a captura de Sonho por um mago, as consequências no mundo dos mortais do longo período de cárcere de Sonho, a sua fuga, a jornada para recuperar os seus apetrechos roubados e a recuperação de seus poderes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse volume já dá para perceber que Gaiman é um baita escritor, não existem personagens avulsos. Ele não &amp;ldquo;dá ponto sem nó&amp;rdquo;. Uma pena eu ter começado essa leitura só depois de já estar com birra de editoras de quadrinhos e estúdios de cinema com suas franquias infinitas de super-heróis tomando o espaço de outros filmes nas salas de cinema. Há alguns anos eu apreciaria as aparições do Batman, do outro Sandman&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, das Ligas da Justiça&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, do Espantalho, daquele marciano verde&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&amp;hellip; Hoje acho essas referências um aspecto menor, não me importei tanto com elas. Ficava torcendo para o Gaiman voltar logo para o universo que ele estava criando, que já estava rico o suficiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estou empolgado pelos próximos volumes. Tenho a sensação de que esse &lt;em&gt;Prelúdios &amp;amp; Noturnos&lt;/em&gt; termina quando o Gaiman estava justamente &amp;ldquo;achando a sua voz&amp;rdquo;, finalmente refinando a visão do que viria a seguir.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Cada cultura tem um nome para &lt;em&gt;Sandman&lt;/em&gt;. Isso deve ser das coisas mais interessantes da série, pois permite referenciar várias mitologias.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Existe outro personagem com esse nome na DC. Acho que é da década de 40. Esse usa capa e tudo.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Aparentemente existem 2 ligas. Uma &amp;ldquo;da América&amp;rdquo;, outra &amp;ldquo;internacional&amp;rdquo;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Jhon? J&amp;rsquo;onn? Era uma corruptela de &amp;ldquo;John&amp;rdquo;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
