<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>hq on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/tags/hq/</link>
    <description>Recent content in hq on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Sep 2024 22:23:07 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/tags/hq/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sandman - Distant Mirrors</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sandman-distant-mirrors/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Sep 2024 22:23:07 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sandman-distant-mirrors/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Não tive acesso a um volume encadernado desse arco, então li os fascículos #29, #30, #31 e #50 nas edições separadas em inglês. A capa acima é a do fascículo #29, &lt;em&gt;Thermidor&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao contrário do que fiz com &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/sandman-a-casa-de-bonecas/&#34;&gt;A Casa de Bonecas&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/sandman-terra-dos-sonhos/&#34;&gt;Terra dos Sonhos&lt;/a&gt;, não &amp;ldquo;trapaceei&amp;rdquo; ao listar esse arco como um volume da Conrad porque acho que eles não publicaram esse arco num livro separado. &lt;a href=&#34;https://quadrinhopole.com/2009/01/21/sandman-os-10-volumes-da-conrad/&#34;&gt;Pelo que pesquisei rapidamente&lt;/a&gt;, as edições que compõem &lt;em&gt;Distant Mirrors&lt;/em&gt; vieram junto do volume &lt;em&gt;Fábulas e Reflexões&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essas histórias isoladas foram a forma ideal de voltar ao mundo de &lt;em&gt;Sandman&lt;/em&gt; depois do hiato de 10 meses. Não tive muitos elementos do universo ficcional para relembrar de uma só vez.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Distant Mirrors&lt;/em&gt; é um arco composto por 4 histórias independentes. Cada uma referenciando meses do ano, personagens e fatos reais.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;thermidor&#34;&gt;Thermidor&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se passa na Revolução Francesa, no &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Thermidor&#34;&gt;mês homônimo&lt;/a&gt;. Sonho pede para &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_The_Sandman_characters#Johanna_Constantine&#34;&gt;Johanna Constantine&lt;/a&gt; resolver um problema em que ele não poderia se envolver diretamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Maximilien_Robespierre&#34;&gt;Robespierre&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Louis_Antoine_de_Saint-Just&#34;&gt;Louis Antoine de Saint-Just&lt;/a&gt; são personagens importantes, mas &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Thomas_Paine&#34;&gt;Thomas Paine&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Georges_Danton&#34;&gt;Danton&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Fabre_d&#39;%C3%89glantine&#34;&gt;Fabre d&amp;rsquo;Églantine&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Charles-Henri_Sanson&#34;&gt;Charles-Henri Sanson&lt;/a&gt; também aparecem ou são citados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outros elementos da realidade na história são a canção revolucionária &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/%C3%87a_Ira&#34;&gt;&lt;em&gt;Ça ira&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; e as &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Tricoteuse&#34;&gt;tricoteiras&lt;/a&gt; (Sobre elas eu não aprendi na escola. É um bom causo que mostra o quão sangrento o processo revolucionário realmente foi.)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;august&#34;&gt;August&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se passa no império romano, no reinado do imperador &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Augustus&#34;&gt;Augusto&lt;/a&gt;. A história começa com o imperador e um ator chamado &lt;a href=&#34;https://thehistorianshut.com/2018/08/02/lycius-a-small-performer-with-a-giant-voice/&#34;&gt;Lycius&lt;/a&gt; se disfarçando de pedintes. Eles passam o dia juntos num mercado coletando esmolas e conversando sobre poder, o futuro de Roma e outros assuntos. Nessa conversa descobrimos a relação traumática de Augusto com o seu tio-avô Júlio César e que a ideia de Augusto se passar por mendigo surgiu após conversa com Sonho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lugares, peças de teatro, moedas e políticos da época são citados.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;three-septembers-and-a-january&#34;&gt;Three Septembers and a January&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como o próprio nome diz, a história narra eventos de 3 setembros e 1 janeiro do século XIX. O protagonista é o autoproclamado imperador dos Estados Unidos &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Emperor_Norton&#34;&gt;Joshua Norton&lt;/a&gt;, uma figura que se tornou folclórica e querida na Califórnia da época.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desses &lt;em&gt;Distant Mirrors&lt;/em&gt;, é talvez a parte que mais contribui para o arco principal de &lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt;, pois Joshua é objeto de uma aposta entre os Perpétuos. Aparecem Desespero, Desejo, Delírio, Sonho e Morte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre os personagens reais que aparecem está o escritor &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Mark_Twain&#34;&gt;Mark Twain&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ramadan&#34;&gt;Ramadan&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Essa história se inicia numa Bagdá fantástica e idealizada. &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Harun_al-Rashid&#34;&gt;Harun al-Rashid&lt;/a&gt; governa a mais extraordinária cidade da Terra, mas está inquieto com a impermanência dessa perfeição. O califa então invoca Sonho e o oferece a cidade, para que ela seja eterna em sonhos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois desse acordo, Harun acorda numa Bagdá muito menos fantástica, sem memórias do que tinha feito. Ao ser levado para seu palácio, encontra Morpheus no meio do caminho com uma cidade numa garrafa. O califa fica admirado com a sua beleza, se oferece para comprá-la e recebe em resposta que ela não está a venda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A história termina com um velho contando a história acima para uma criança numa Bagdá moderna e destruída pela guerra. Essa estrutura com 3 finais evoca &lt;em&gt;As Mil e Uma Noites&lt;/em&gt; e indica que o califa foi bem sucedido em manter viva a memória da Bagdá fantástica por meio de lendas e contos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa é umas das histórias com estética mais multicolorida e fantástica que li até agora. Até Sonho, frequentemente retratado com o preto clássico, aparece envolto em cores aqui. Realmente uma obra de arte.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;morpheus_ramadan.png&#34;
         alt=&#34;Recorte retangular de painel de &amp;#39;Ramadan&amp;#39;. O retângulo está na vertical, com altura aproximadamente 4 vezes maior que a base. Nela aparece Morpheus com um manto preto, branco, azul e roxo. Ele é uma figura alta, magra e pálida. Segura uma esfera vermelha nas mãos e diz &amp;#39;You have called me. And I have come.&amp;#39; O fundo da imagem é um céu fantástico azul claro com estrelas douradas.&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;Encontro inicial de Morpheus com o califa Harun al-Rashid em The Sandman #50.&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sandman - Estação das Brumas</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sandman-estacao-das-brumas/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 14:52:10 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sandman-estacao-das-brumas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse é o 4º arco de &lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt;, que compreende as edições #21 a #28.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ele se inicia com uma reunião dos Perpétuos no reino de Destino. Temos a oportunidade de ver toda a família - menos Destruição, que está desaparecido - interagindo e de perceber que a família está longe de ser perfeita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após provocações de Desejo, Sonho e Morte conversam separadamente e Sonho decide ir resgatar Nada, que havia sido condenada ao inferno por rejeitar Sonho milhares de anos antes. Vemos a história de Nada ainda em &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/sandman-preludios-e-noturnos/&#34;&gt;Prelúdios &amp;amp; Noturnos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há grande expectativa no retorno de Sonho ao inferno. A ida anterior dele para recuperar seu elmo ainda no 1º arco não terminou com Morpheus e Lúcifer nos melhores termos. Sonho espera resistência, talvez um embate com o próprio Lúcifer. Então, ele se despede, deixa tudo pronto no Sonhar para outro período de ausência sua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao chegar no inferno, temos das maiores quebras de expectativas que já li numa obra de ficção. Lúcifer não quer embate com Morpheus. Na realidade, ele não quer ter mais nada a ver com aquele &amp;ldquo;trabalho&amp;rdquo;. Lúcifer esvazia o inferno, o tranca e entrega a chave a Morpheus, para que ele decida o que fazer com o lugar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabendo do status indefinido do inferno, deuses e demônios de diversos panteões diferentes se encaminham para o Sonhar, todos desejando a posse do reino abandonado por Lúcifer. Morpheus então precisa considerar cada promessa ou ameaça feita por vários dos membros desses panteões.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sandman - Terra dos Sonhos</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sandman-terra-dos-sonhos/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 01:07:37 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sandman-terra-dos-sonhos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse é o 3º arco de &lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt;, que compreende os fascículos #17 a #20.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Li esse arco como li o arco &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/sandman-a-casa-de-bonecas/&#34;&gt;A Casa de Bonecas&lt;/a&gt;, nas edições separadas em inglês, porém publico como se tivesse lido no volume único da Conrad, que foi a forma em que li o &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/sandman-preludios-e-noturnos/&#34;&gt;1º arco&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Acho que esse é o menor dos arcos de &lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt; em quantidade de páginas. São apenas 4 histórias independentes entre si. São elas:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;calliope&#34;&gt;Calliope&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aqui um autor frustrado por bloqueio criativo faz um acordo com um autor mais velho: em troca de um &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Tricobezoar&#34;&gt;tricobezoar&lt;/a&gt;, o autor frustrado leva para casa uma &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Musa&#34;&gt;musa&lt;/a&gt; que o autor mais velho tinha capturado e mantinha em cárcere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Descobrimos em certo ponto que a musa, Calíope, tinha sido amante de Sonho em certo ponto e que ele poderia ajudá-la a se libertar se não estivesse também aprisionado&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma vez liberto, Sonho ajuda Calíope impondo um castigo brutal ao autor que a mantinha aprisionada. O relacionamento entre Sonho e Calíope será elaborado mais para frente na obra.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;a-dream-of-a-thousand-cats&#34;&gt;A Dream of a Thousand Cats&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uma fábula protagonizada por gatos. Um gato doméstico sai de casa para escutar uma gata que vai &amp;ldquo;pregar&amp;rdquo; num cemitério.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lá ela conta a sua história para uma audiência de outros gatos vindos de vários lugares diferentes. Nela, ela conhece um gato de rua que se torna seu amante. Eles geram uma ninhada que ela ama muito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os seus donos não ficam satisfeitos pois ela é uma gata de raça e a ninhada é uma ninhada de gatos sem raça definida. Os filhotes acabam mortos pelos donos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desolada, ela sonha e se encontra com Morpheus no Sonhar. Na conversa entre Morpheus e a gata, uma realidade alternativa é apresentada. Uma em que os gatos mandam no mundo e os humanos são subordinados a eles. Um dia, esse mundo é subvertido por um homem que ousou sonhar que eles eram a espécie dominante. Esse homem convenceu mais alguns humanos a ter o mesmo sonho e esse sonho &lt;strong&gt;formatou a realidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A gata desde então fez de sua missão de vida apresentar esse conceito aos outros gatos que encontra em suas andanças pelo mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar de parecer um desvio completo da história de &lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt;, alguns conceitos importantes para o universo da história são reforçados aqui como por exemplo o de que sonhos formam a realidade e de que Morpheus existe para toda criatura capaz de sonhar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gostei demais da história nesse fascículo. Diferente de tudo que veio sendo feito em &lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt; até aqui, mostra a versatilidade e a genialidade do Gaiman.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;a-midsummer-nights-dream&#34;&gt;A Midsummer Night&amp;rsquo;s Dream&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aqui descobrimos que &lt;em&gt;Sonho de uma Noite de Verão&lt;/em&gt;, de Shakespeare, foi uma peça encomendada por Sonho. O primeiro encontro entre Morpheus e Shakespeare é mostrado brevemente no arco &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/sandman-a-casa-de-bonecas/&#34;&gt;A Casa de Bonecas&lt;/a&gt;, mas nunca ficamos sabendo no que consistiu a conversa entre os dois até esse fascículo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acompanhamos a estreia da peça num campo próximo de Wilmington. A audiência são criaturas bizarras do reino das fadas, incluindo algumas que aparecem na própria peça.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa é das histórias mais aclamadas do universo de &lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt;, sendo inclusive &lt;a href=&#34;http://www.sfadb.com/World_Fantasy_Awards_1991&#34;&gt;premiada&lt;/a&gt;, mas foi a que menos gostei desse arco. O inglês arcaico da peça tornou a leitura bastante &amp;ldquo;travada&amp;rdquo; para mim.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;façade&#34;&gt;Façade&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Talvez minha história preferida. Acho que tem a ver com a aparição da Morte e a ansiedade social da protagonista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui acompanhamos os últimos dias de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Element_Girl&#34;&gt;Urania Blackwell&lt;/a&gt;, uma super-heroína com poderes de transmutar seu corpo em qualquer elemento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ela vive enclausurada em seu apartamento por conta de sua aparência, só tendo contato com outro membro de sua antiga &amp;ldquo;companhia&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&amp;rdquo; por telefone e raramente saindo. Deseja constantemente morrer, mas os seus poderes a tornam invulnerável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando precisa sair, Urania cria um rosto baseado em silicato e cabelos baseados em metais (é citado que suas tentativas de se transmutar em carne não são bem sucedidas). Esse rosto de silicato eventualmente cai e Urania tem vários deles espalhados pelo seu apartamento. O restante do corpo é simplesmente coberto por roupas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dia ela recebe um convite para ir jantar e o seu rosto cai no prato que ela havia pedido. Chorando, volta para a casa e acaba encontrando com Morte que a orienta em como conseguir uma morte misericordiosa de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/R%C3%A1&#34;&gt;Ra&lt;/a&gt;. O destino original de Morte era o apartamento de uma vizinha no andar de cima, mas Urania, em seu desespero, deixou a porta aberta permitindo que Morte entrasse ao ouvir o choro de Urania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gosto muito dos comentários sobre o tratamento dado a deficiências visíveis e especialmente sobre o apego às nossas &amp;ldquo;antigas identidades, faces e máscaras&amp;rdquo;. Esse último ressoou em mim por ansiedades e medos que mantenho mesmo que não sirvam mais ao seu propósito original.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;sandman-20-11.jpg&#34;
         alt=&#34;Urania, com sua &amp;#34;máscara&amp;#34; de silicato, janta com sua amiga grávida. Elas observam um grupo de crianças com deficiência passando. A amiga grávida pergunta &amp;#34;E se meu bebê for uma aberração?&amp;#34; Urania responde que eles não são aberrações, são apenas pessoas.&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;Urania e Della observam crianças com deficiência passeando em The Sandman #20.&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;sandman-20-18.jpg&#34;
         alt=&#34;Morte pega do chão uma das máscaras que foi um antigo rosto de Urania. Elas estão sentadas lado a lado numa cama. Morte diz &amp;#34;You people always hold onto old identities, old faces and masks, long after they&amp;#39;ve served their purpose. But you&amp;#39;ve got to learn to throw things away eventually&amp;#34;.&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;Morte e Urania conversam em The Sandman #20.&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;O aprisionamento de Sonho é tratado em &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/sandman-preludios-e-noturnos/&#34;&gt;Prelúdios &amp;amp; Noturnos&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;É sugerido que ela trabalhava numa agência de espionagem, como a CIA.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sandman - A Casa de Bonecas</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sandman-a-casa-de-bonecas/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 22:56:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sandman-a-casa-de-bonecas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse é o 2º arco de &lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt;, que compreende os fascículos #9 a #16.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dei uma ligeira trapaceada nessa postagem, não li realmente no volume único publicado pela Conrad, li cada edição separada em inglês. Como não tinha os ISBN de cada um e como li &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/sandman-preludios-e-noturnos/&#34;&gt;Prelúdios &amp;amp; Noturnos&lt;/a&gt; no formato de volume único, estou publicando esse texto como se tivesse lido nesse formato também. Ao menos assim essa postagem traz informações úteis para alguém que deseje comprar e eu não fico com um monte de postagens seguidas para falar de fascículos separados.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Um pouco difícil achar superlativos para definir o quanto eu gostei desse arco. Quando falei de &lt;a href=&#34;&#34;&gt;Prelúdios &amp;amp; Noturnos&lt;/a&gt;, citei que parecia que o arco se encerrou justamente no ponto em que o Gaiman estava &amp;ldquo;achando sua voz e refinando o que viria seguir&amp;rdquo;. Confirmo isso e afirmo que esse arco é bem mais &amp;ldquo;redondo&amp;rdquo; do que eu poderia imaginar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A história é construída de forma muito cuidadosa. Personagens e lugares (sejam do próprio universo de &lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt;, sejam históricos) não são citados ao acaso. A quantidade de vezes em que um personagem citado anteriormente reaparece é grande e é sempre muito satisfatório porque não é gratuito. Sempre enriquece a história.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O arco começa num deserto, com 2 homens de uma mesmo tribo. Um homem velho conta uma história a um jovem como parte de um ritual de passagem a idade adulta. Essa história é a do amor proibido entre Morpheus e uma rainha humana de um reino antigo. Aqui fica claro que Morpheus é conhecido em diversas culturas diferentes, coisa que não é muito elaborada no 1º arco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois, outros 2 irmãos de Morpheus são apresentados: Desejo e Desespero. Na conversa deles, é feita alusão a um &amp;ldquo;vórtex de sonho&amp;rdquo; e a um esquema contra Morpheus. No reino de Sonho, é feito um censo e se descobre que alguns habitantes estão faltando. Esses habitantes são pesadelos e sonhos criados por Morpheus. Eliminar o vórtex e encontrar os sonhos/pesadelos que escaparam para a Terra consiste no que poderia ser chamado de &amp;ldquo;história principal&amp;rdquo; desse arco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma &amp;ldquo;história secundária&amp;rdquo; é a de Hob Gadling, um homem que recebeu a imortalidade em 1389 e combina de se encontrar com Sonho a cada 100 anos. Nas conversas nesses encontros, eles aludem a fatos e personagens históricos. No penúltimo encontro, Morpheus sai ultrajado porque Hob sugere que eles se encontram a cada século porque Morpheus se sente solitário. O último encontro é nos dias atuais e acontece após Morpheus de livrar de seu cárcere. O fascículo termina com Sonho falando &lt;em&gt;I have always heard it was impolite to keep one&amp;rsquo;s friends waiting&lt;/em&gt; e oferecendo uma bebida a Hob.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No fechamento do arco, todos os sonhos/pesadelos que escaparam estão destruídos ou de volta ao Sonhar e o vórtex é eliminado. Fica claro o estratagema de Desejo contra Sonho citado no início do arco e a participação do vórtex nele.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sandman - Prelúdios &amp; Noturnos</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sandman-preludios-e-noturnos/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 00:21:39 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sandman-preludios-e-noturnos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Prelúdios &amp;amp; Noturnos&lt;/em&gt; é uma republicação dos 8 primeiros volumes da HQ seminal &lt;em&gt;Sandman&lt;/em&gt; de 1989. Nunca tive acesso a quadrinhos quando criança, então ainda tenho muitas joias nesse universo de HQs para descobrir. Tendo lido esses primeiros ~10% da história, acho que consigo afirmar que &lt;em&gt;Sandman&lt;/em&gt; será uma delas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso eu não seja a última pessoa do mundo a descobrir a história - como tenho a sensação que estou sendo - o resumo da trama é o seguinte: existe um grupo de personagens que são antropomorfizações de aspectos comuns a todos os seres vivos. Eles são chamados de Perpétuos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sonho (ou Morpheus, ou &lt;em&gt;Sandman&lt;/em&gt;, ou Lorde L&amp;rsquo;Zoril&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&amp;hellip;) é o protagonista. Morte é irmã de Sonho e aparece no fascículo 8, o último nesse volume. Já está entre minhas personagens favoritas. Os demais perpétuos não apareceram ainda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em &lt;em&gt;Prelúdios &amp;amp; Noturnos&lt;/em&gt; acompanhamos a captura de Sonho por um mago, as consequências no mundo dos mortais do longo período de cárcere de Sonho, a sua fuga, a jornada para recuperar os seus apetrechos roubados e a recuperação de seus poderes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse volume já dá para perceber que Gaiman é um baita escritor, não existem personagens avulsos. Ele não &amp;ldquo;dá ponto sem nó&amp;rdquo;. Uma pena eu ter começado essa leitura só depois de já estar com birra de editoras de quadrinhos e estúdios de cinema com suas franquias infinitas de super-heróis tomando o espaço de outros filmes nas salas de cinema. Há alguns anos eu apreciaria as aparições do Batman, do outro Sandman&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, das Ligas da Justiça&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, do Espantalho, daquele marciano verde&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&amp;hellip; Hoje acho essas referências um aspecto menor, não me importei tanto com elas. Ficava torcendo para o Gaiman voltar logo para o universo que ele estava criando, que já estava rico o suficiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estou empolgado pelos próximos volumes. Tenho a sensação de que esse &lt;em&gt;Prelúdios &amp;amp; Noturnos&lt;/em&gt; termina quando o Gaiman estava justamente &amp;ldquo;achando a sua voz&amp;rdquo;, finalmente refinando a visão do que viria a seguir.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Cada cultura tem um nome para &lt;em&gt;Sandman&lt;/em&gt;. Isso deve ser das coisas mais interessantes da série, pois permite referenciar várias mitologias.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Existe outro personagem com esse nome na DC. Acho que é da década de 40. Esse usa capa e tudo.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Aparentemente existem 2 ligas. Uma &amp;ldquo;da América&amp;rdquo;, outra &amp;ldquo;internacional&amp;rdquo;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Jhon? J&amp;rsquo;onn? Era uma corruptela de &amp;ldquo;John&amp;rdquo;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
