<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ussr on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/tags/ussr/</link>
    <description>Recent content in ussr on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Feb 2023 06:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/tags/ussr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>A Colheita</title>
      <link>https://gmgall.net/books/a-colheita/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2023 06:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/a-colheita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Terminei essa leitura pela manhã. Começo a escrever isso à noite. Procrastinei porque não queria que as linhas que garatujo aqui acabassem desestimulando alguém a buscar esse livro. Gostei por tantos motivos diferentes que acho que não vou fazê-lo justiça, mas vou tentar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa é uma história sobre um &lt;a href=&#34;https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/k/kolkhoz.htm&#34;&gt;&lt;em&gt;kolkhoz&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; e vários de seus trabalhadores no período pós-&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Grande_Guerra_Patri%C3%B3tica&#34;&gt;Grande Guerra Patriótica&lt;/a&gt;. Além dos dramas pessoais na vida de cada um, acompanhamos as transformações no próprio &lt;em&gt;kolkhoz&lt;/em&gt;: ele sai de retardatário em produção no distrito para uma posição de destaque no final do livro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vários fatores contribuem para essa melhora: o trabalho de organização feito pelo presidente do &lt;em&gt;kolkhoz&lt;/em&gt;, o envolvimento cada vez mais assíduo da comunidade no trabalho coletivo, a eletrificação e mecanização do trabalho agrícola, os conhecimentos da ciência agronômica sendo aplicados até nas regiões mais remotas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa é uma das coisas mais interessantes desse livro: temos um vislumbre de como se organiza o trabalho rural - algo que para quem sempre morou em ambiente urbano pode parecer simples, mas definitivamente não é - numa comunidade que tem uma sociabilidade e organização da produção muito distinta da nossa - é um &lt;em&gt;kolkhoz&lt;/em&gt;, com muitos espaços coletivos, não é um fazendão privado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até aqui, acho que fiz o livro parecer informativo, talvez como um livro didático, e, apesar de aprender ser um efeito colateral interessante, não é para isso que se lê um livro de ficção. Acho que para mostrar que é um &lt;strike&gt;puta&lt;/strike&gt;
 baita romance também, basta citar como o 1º capítulo começa: um soldado ferido gravemente na cabeça fica 2 anos em tratamento. Até seu regimento o dava como morto. Quando ele finalmente restabelece as forças e volta para casa, tem aquele momento de felicidade ao reencontrar as filhas, a esposa e&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dá de cara com um outro homem dormindo em sua cama. O período de ausência do soldado foi tão longo que sua devotada esposa acabou se envolvendo romanticamente com outra pessoa. Esse é apenas o início da história de Vassili, que assumirá a presidência do &lt;em&gt;kolkhoz&lt;/em&gt;. Acompanhamos muitas outras personagens daquela comunidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Temos Valentina, agrônoma, que vive se deslocando por conta do trabalho no distrito. Andréi, seu marido, que é secretário do comitê distrital do partido. O casamento deles é afetado por ambos viverem vida nômade. Temos vários tratoristas e condutores de máquinas agrícolas, orgulhosos do seu trabalho. Temos Buiánov, eletricista enviado para ajudar nos esforços de eletrificação do &lt;em&gt;kolkhoz&lt;/em&gt;, que a princípio não gosta de ser mandado para uma comunidade tão isolada. Temos os &lt;a href=&#34;https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/k/komsomol.htm&#34;&gt;&lt;em&gt;komsomóis&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, envolvidos com as inovações técnico-científicas, personificados principalmente na figura de Aliocha e sua empolgação pelo trabalho coletivo. Temos os mais indolentes, que se preocupam mais com resolver o seu lado e negligenciam o trabalho &lt;em&gt;kolkhoziano&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É grande a variedade de personalidades interagindo ali, citei só algumas. Anote o nome num caderno quando as personagens aparecerem pela primeira vez que você ficará bem&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Rapidamente se entende quem é quem. Não é um livro difícil de acompanhar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que eu gostaria de deixar claro com as linhas acima é que não é só um livro de propaganda ou educativo sobre o trabalho nas fazendas coletivas na URSS. &lt;strong&gt;É um bom romance&lt;/strong&gt;. Eu nunca imaginei que leria sobre uma corrida para colher centeio antes de uma tempestade com a mesma empolgação que leria sobre uma batalha épica. Aconteceu nessa história.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vou citar mais algumas características que me surpreenderam, especialmente por ser um livro de 1954:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quase todo personagem é bem mais maduro, racional e centrado do que eu esperava. Em vários momentos pensei &amp;ldquo;ok, agora é a hora em que essas pessoas se agridem&amp;rdquo; e elas resolviam de forma mais realista. Vassili, por exemplo, ao encontrar a esposa com outro não &amp;ldquo;sai no braço&amp;rdquo; com o homem. Tira ele de sua casa, mas não sem antes arrumar provisões para ele. É uma cena carregada de drama, mas não termina como terminaria numa novela das 8 ou filme de Hollywood.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As mulheres são bastante importantes e participativas. Com frequência se impõem. Consideram divórcio, trabalho não doméstico etc. Uma personagem, mais idosa e conservadora, condena outra, mais jovem, pela forma com que se veste. Isso incomoda um personagem masculino. Lembre-se: é um livro de 1954.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No geral, a educação e a leitura eram bem valorizadas naquela comunidade. Personagens leem uns para os outros, alguns se orgulham da biblioteca pessoal que vão montando.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os personagens fazem autocrítica. Ao invés de protagonistas obstinados, teimosos, que conseguem dobrar o mundo à sua vontade e finalmente &amp;ldquo;vencer&amp;rdquo; tudo e todos, temos protagonistas que em vários momentos reavaliam suas atitudes e opiniões.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ah, mas isso aí é propaganda comunista!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sim e honestamente? Eu não poderia me importar menos. Li e gostei muito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até &lt;a href=&#34;https://www.foxnews.com/us/top-gun-maverick-navy-air-force-recruitment-boost&#34;&gt;peças de recrutamento&lt;/a&gt; podem ser entretenimento. Isso não implica em não saber que são peças de recrutamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dá para apreciar obras e desprezar as mensagens nelas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uma das coisas fascinantes acerca da Arte é a possibilidade de admirarmos uma obra por seus elementos técnicos/criativos/narrativos/etc e, ao mesmo tempo, desprezarmos profundamente a mensagem que estes transmitem. No extremo desta dicotomia, há clássicos como O Nascimento de uma Nação e O Triunfo da Vontade, claro, mas, de certo modo, inúmeros outros filmes usam a linguagem de forma intrigante para levar o espectador a se identificar com personagens e situações que normalmente desprezaria (pensem em Scarface, A Queda, Taxi Driver e tantos outros). Assim, não é espantoso que este Sniper Americano tenha me agradado tanto embora, política e moralmente corrompido, traga como protagonista um psicopata que insiste em tratar como herói. - Pablo Villaça&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dito isso, já que esse é &lt;strong&gt;meu site&lt;/strong&gt;, quero deixar claro que acho que se não superarmos rapidamente o capitalismo, estamos fodidos. Como espécie mesmo. O sistema de produção vigente representa uma ameaça à nossa sobrevivência. Tem potencial para nos extinguir. Você não leu as opiniões de uma &amp;ldquo;pessoa neutra&amp;rdquo;. Neutro é &lt;em&gt;shampoo&lt;/em&gt;. Eu tendo a me identificar com histórias como as de &amp;ldquo;A Colheita&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porém, honestamente acho que é uma história legal. Dá para você gostar mesmo que não esteja ideologicamente alinhado com a autora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Numa &lt;a href=&#34;https://www.google.com/url?sa=t&amp;amp;rct=j&amp;amp;q=&amp;amp;esrc=s&amp;amp;source=web&amp;amp;cd=&amp;amp;cad=rja&amp;amp;uact=8&amp;amp;ved=2ahUKEwjBqsylj6j9AhWiqJUCHaYWDFYQFnoECAoQAQ&amp;amp;url=https%3A%2F%2Fpantheon.ufrj.br%2Fbitstream%2F11422%2F461%2F1%2FRomances%2520do%2520Povo.pdf&amp;amp;usg=AOvVaw0wf-ghKmsFIKCRvOa-q-56&#34;&gt;monografia&lt;/a&gt;, é citado o cuidado do organizador da coleção em que o livro foi publicado, o escritor Jorge Amado, de não deixar que os títulos fossem só doutrinários:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tendo assumido a direção da editora do Partido Comunista Brasileiro um intelectual de alta qualidade, Alberto Passos Guimarães, e estando desejoso de ampliar a editora, reduzida até então a publicações teóricas e doutrinárias, convidou-me a organizar uma coleção de romances que, sendo de conteúdo social, não fosse obrigatoriamente limitados pela ideologia. Isso foi feito.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Então, se não quiser acreditar em mim, acredite no Jorge Amado.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;A capa que aparece acima não é a capa da edição que eu li. A que eu li só trazia o título e nome da autora na lombada. Não tinha nada escrito na capa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Busquei, sem sucesso, esse livro em português na Estante Virtual, no Mercado Livre, na Amazon, no LibGen e em grupos no Telegram. Achei na Biblioteca Municipal de Petrópolis. 😄&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa leitura me deu a sensação de estar em contato com uma raridade e serviu para eu refazer meu cadastro na biblioteca para empréstimo. Foi legal por esse aspecto também. 😊&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;frontispicio.jpeg&#34;
         alt=&#34;Frontispício da edição de &amp;#34;A Colheita&amp;#34; disponível na Biblioteca Municipal de Petrópolis.&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;Frontispício da edição de &amp;#34;A Colheita&amp;#34; que li. Foi bom retomar o hábito de pegar livros na biblioteca com um livro de 1954 difícil de encontrar. Dá a sensação de que há muitos tesouros a serem descobertos por lá ainda.&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;É fácil se espantar com a 1ª aparição de nomes como Ksénofontovna, Matvéievitch e Ossipovitch. 😅&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;1º parágrafo da &lt;a href=&#34;https://cinemaemcena.com.br/critica/filme/2640/sniper-americano&#34;&gt;crítica ao filme &amp;ldquo;Sniper Americano&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
