<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home Page on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/</link>
    <description>Recent content in Home Page on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Tue, 10 Jan 2023 23:02:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Hello World</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/hello-world/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jan 2023 13:45:38 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/hello-world/</guid>
      <description>Eu já tentei manter um site pessoal na internet N vezes. Nunca foi &amp;ldquo;pra frente&amp;rdquo;. Essa é a tentativa N + 1.
Não preciso ser convencido da importância da escrita, sei dos benefícios que posso tirar dela. Escrever nos ajuda a entender as coisas, robustece nosso pensamento. Existem coisas que parecem bem estruturadas na nossa cabeça até que tentemos escrever ou conversar com alguém sobre. Escrever é debugar a si mesmo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Arte de Pedir</title>
      <link>https://gmgall.net/books/a-arte-de-pedir/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Aug 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/a-arte-de-pedir/</guid>
      <description>Esse livro é uma elaboração mais longa dos assuntos abordados no TED Talk da Amanda Palmer.
Hoje é rotineiro, mas no tempo de publicação do livro, crowdfunding não era uma coisa tão comum. Abandonar os intermediários e pedir financiamento aos fãs diretamente parecia uma loucura, alguns interpretavam como mendicância.
Ela própria enfrentou dúvidas no processo, mesmo compreendendo que pedir ajuda é um processo de troca, humano e natural. Mesmo já tendo pedido ajuda não financeira em vários momentos de sua vida de artista, seja por um lugar para dormir, comida ou instrumentos musicais.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Engenheiros do Caos</title>
      <link>https://gmgall.net/books/engenheiros-do-caos/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Aug 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/engenheiros-do-caos/</guid>
      <description>Esse livro apresenta um histórico recente dos métodos de comunicação dessa &amp;ldquo;nova&amp;rdquo; direita populista que tem &amp;ldquo;nadado de braçada&amp;rdquo; nas redes sociais.
Uma combinação de líderes populistas com técnicas sofisticadas de persuasão baseadas em microtargeting, big data e fake news resultou em dividendos eleitorais por todo o mundo, especialmente em uma conjuntura de revolta intensa - porém difusa - com os ditos políticos &amp;ldquo;tradicionais&amp;rdquo;.
Brexit, Donald Trump, Boris Johnson, Matteo Salvini e Jair Bolsonaro são flagelos paridos por esse processo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>C.S. Lewis, Richard Dawkins e o Sentido da Vida</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sentido-da-vida/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Aug 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sentido-da-vida/</guid>
      <description>O autor Alister McGrath é um ex-ateu, teólogo e apologista cristão. Nesse livro, ele se propõe a &amp;ldquo;mediar um debate&amp;rdquo; entre C.S. Lewis e Richard Dawkins.
Lido há 10 anos, certamente me empolgaria muito. Lido em 2022, depois de alguns anos pensando e lendo sobre as questões tratadas no livro, pareceu-me que não fui apresentado a nada muito novo.
Fiquei com a sensação que já tinha antes da leitura: cristãos - e religiosos em geral - não estão preocupados em discutir se suas crenças estão próximas da materialidade ou não, estão interessados em dar sentido às suas vidas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Misto-Quente</title>
      <link>https://gmgall.net/books/misto-quente/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Aug 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/misto-quente/</guid>
      <description>Reunidos ao meu redor estavam os fracos em vez dos fortes, os feios em vez dos belos, os perdedores em vez dos vencedores. Era como se meu destino fosse cruzar a vida em companhia deles. Isto não me incomodava tanto quanto o fato de que para esses cretinos, para esses companheiros idiotas, eu era um cara irresistível. Eu era como um monte de bosta que atraía moscas em vez de ser uma flor desejada por borboletas e abelhas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Construção de Mim Mesma: Uma História de Transição de Gênero</title>
      <link>https://gmgall.net/books/a-construcao-de-mim-mesma/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/a-construcao-de-mim-mesma/</guid>
      <description>Esse livro narra a história da autora, mulher transgênero, que decidiu transicionar aos 50 anos de idade após um infarto que a fez perceber que não era viável continuar vivendo como vinha até aquele ponto.
Ser você mesma é algo que pode ser reprimido e recalcado, mas nunca riscado da sua lista de desejos absolutamente fundamentais. O destino de cada pessoa é ser e se expressar no mundo tal como ela é.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demian</title>
      <link>https://gmgall.net/books/demian/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jul 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/demian/</guid>
      <description>Uma das melhores leituras do ano até agora, mas difícil de resenhar. É um romance de formação que narra o amadurecimento do menino Emil Sinclair.
É a trajetória de um garoto tentando tornar-se si mesmo. Isso exige o rompimento com o passado e com o &amp;ldquo;ninho&amp;rdquo; e a conciliação do &amp;ldquo;mundo luminoso&amp;rdquo; com o &amp;ldquo;mundo sombrio&amp;rdquo; (essa dualidade permeia toda a obra).
Hoje sei muito bem que nada na vida repugna tanto ao homem do que seguir pelo caminho que o conduz a si mesmo!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Herland: A Terra das Mulheres</title>
      <link>https://gmgall.net/books/herland/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jul 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/herland/</guid>
      <description>Esse livro é uma utopia de 1915 que descreve uma sociedade formada unicamente por mulheres.
A história é narrada por um sociólogo, que junto de outros 2 companheiros, fazem uma expedição até esse país. O narrador seria o personagem com a visão mais &amp;ldquo;neutra&amp;rdquo; e &amp;ldquo;científica&amp;rdquo; dos 3. Um outro é um sulista estadunidense que idealiza as mulheres como criaturas perfeitas e o terceiro é um tradicional &amp;ldquo;machão&amp;rdquo;.
A autora questiona papéis de gênero por meio do choque cultural que esses 3 personagens têm com as nativas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Mão Esquerda da Escuridão</title>
      <link>https://gmgall.net/books/a-mao-esquerda-da-escuridao/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/a-mao-esquerda-da-escuridao/</guid>
      <description>Essa ficção científica narra a missão de um humano, Genly Ai, no planeta Gethen (também chamado de Inverno). O objetivo da missão é persuadir os líderes das nações do planeta a unirem Gethen a uma espécie de comunidade universal, algo como uma &amp;ldquo;ONU planetária&amp;rdquo;, que objetiva intercâmbio cultural e científico.
A cultura getheniana é ricamente descrita e difere da nossa num aspecto muito fundamental: a diferença entre os gêneros. Os gethenianos não assumem permanentemente papéis masculinos ou femininos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fraude, Fome &amp; Fascismo: O Mito do Genocídio Ucraniano de Harvard à Hitler</title>
      <link>https://gmgall.net/books/fraude-fome-fascismo/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jun 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/fraude-fome-fascismo/</guid>
      <description>O livro contesta o mito da fome-genocídio de 1932-1933, que teria sido perpetrado pela URSS contra a Ucrânia. Essa é das principais armas do arsenal de propaganda anticomunista e antissoviética.
As referências são abundantes: 27 páginas são necessárias só para listar a bibliografia e as notas. Quem quiser se aprofundar no assunto, está muito bem servido.
Li já esperando relatos de manipulação histórica para demonizar a URSS, mas mesmo assim fui surpreendido com a escala da campanha de desinformação levada a cabo por imprensa, acadêmicos, igrejas, fascistas e burgueses.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Será que Isso Presta?</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sera-que-isso-presta/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sera-que-isso-presta/</guid>
      <description>Esse livro traz os textos de stand-up do Seinfeld desde o início de sua carreira na década de 70. Precisava de um livro leve e que me distraísse dado o momento em que iniciei a leitura. Será que isso presta? cumpriu esse papel.
Alguns textos me pareceram geniais, fruto de uma observação muito astuta da realidade. Outros, achei bem clichês. Natural em uma carreira tão longa. No geral, é uma leitura divertida.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ninguém Escreve ao Coronel</title>
      <link>https://gmgall.net/books/ninguem-escreve-ao-coronel/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Mar 2022 00:58:37 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/ninguem-escreve-ao-coronel/</guid>
      <description>A história angustiante de um coronel que lutou numa revolução e fica no aguardo de uma carta sobre a pensão a que tem direito por ser veterano. Enquanto espera muitos anos pela carta que nunca chega, precisa lidar com a miséria, com a mulher doente e o luto pela morte do filho.
O pequeno povoado em que vive é modorrento, pacato. O coronel é um homem determinado (alguns diriam teimoso) e suporta a espera imposta pela burocracia estatal desumanizante com uma dignidade inabalável.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre a Brevidade da Vida</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sobre-a-brevidade-da-vida-sobre-a-firmeza-do-sabio/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Mar 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sobre-a-brevidade-da-vida-sobre-a-firmeza-do-sabio/</guid>
      <description>Dois textos do filósofo Sêneca em formato epistolar. Ambos apresentam conceitos &amp;ldquo;óbvios&amp;rdquo;, mas que acabamos esquecendo.
O 1º afirma que a vida não é tão breve quanto frequentemente se afirma que ela é. Nós a percebemos como breve porque desperdiçamos muito tempo:
É assim que acontece: não recebemos uma vida breve, mas a fazemos; dela não somos carentes, mas pródigos. Tal como amplos e magníficos recursos, quando vêm para um mau detentor, são dissipados num instante, ao passo que, por mais modestos que sejam, se entregues a um bom guardião, crescem pelo uso que se faz deles, assim também a nossa existência é bastante extensa para quem dela bem dispõe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>As Doencas do Brasil</title>
      <link>https://gmgall.net/books/as-doencas-do-brasil/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/as-doencas-do-brasil/</guid>
      <description>Uma história da época da colonização contada sob o ponto de vista dos nativos do Brasil e, em menor medida, dos povos escravizados aqui. O personagem principal é Honra, um indígena gerado a partir do estupro de sua mãe por um branco. Uma história de violência, mas narrada com muito lirismo através da &amp;ldquo;prosa poética&amp;rdquo; do autor.
Precisei ler uns 20% do livro até me acostumar com a linguagem. Inicialmente houve estranhamento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eu Odeio os Homens</title>
      <link>https://gmgall.net/books/eu-odeio-os-homens/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/eu-odeio-os-homens/</guid>
      <description>Um ensaio de uma feminista que, em síntese, defende o direito das mulheres de sentirem raiva dos homens. E isso não é uma coisa indesejável, não é sinônimo de violência.
Muitas vezes confundimos raiva e violência, contudo essas duas palavras não aparecem sempre em par. A raiva de sermos tratadas como inferiores não é comparável com a violência que os homens nos humilham, nos violam e nos matam, nem mesmo com a a violência dos homens que nos ignoram, nos viram as costas e riem da nossa cara.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cães Negros</title>
      <link>https://gmgall.net/books/caes-negros/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jan 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/caes-negros/</guid>
      <description>A história de um casal bastante apaixonado que acaba se separando por diferenças de visão de mundo irreconciliáveis.
A verdade é que nós nos amamos, nunca deixamos de nos amar, somos obcecados. E fracassamos em fazer algo com isso. [&amp;hellip;] Não conseguimos desistir do amor, mas não nos curvamos ao seu poder. [&amp;hellip;] Se sou amarga é porque nunca me perdoei.
Ambos iniciam o relacionamento alinhados, inclusive politicamente. Tornam-se membros do partido comunista britânico.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Barata</title>
      <link>https://gmgall.net/books/a-barata/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jan 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/a-barata/</guid>
      <description>Uma versão &amp;ldquo;reversa&amp;rdquo; de A Metamorfose de Kafka em que ao invés de um Gregor Samsa transformado em inseto temos um inseto que certo dia se vê transformado em humano. Um humano que por um acaso é primeiro ministro britânico e está tentando implementar uma mudança econômica absurda.
Foi escrito como uma sátira ao processo que culminou no Brexit e recebeu algumas críticas negativas pela falta de sutileza ao expor a opinião política do autor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Enclausurado</title>
      <link>https://gmgall.net/books/enclausurado/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jan 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/enclausurado/</guid>
      <description>O narrador desse livro é um feto que acompanha o planejamento e execução de um crime pela mãe de dentro dela. Só essa frase acho que já motiva o suficiente a leitura. Tem uma pegada de thriller, livro difícil de largar depois de iniciada a leitura.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Atenção</title>
      <link>https://gmgall.net/books/atencao/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jan 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/atencao/</guid>
      <description>O autor é um zen-budista que propõe o que chama de práticas de atenção para tentar aplacar o autocentramento, superficialidade e falta de zelo com que fazemos as coisas hoje em dia.
Não é um livro de autoajuda. Mais do que autoaprimoramento, é sugerido prestar atenção no outro como veículo de ação política, de mudança material no mundo.
Cada capítulo trata de uma prática. É tanta coisa interessante que tenho dificuldade de resumir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Awful German Language</title>
      <link>https://gmgall.net/books/the-awful-german-language/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jan 2022 23:36:46 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/the-awful-german-language/</guid>
      <description>Um ensaio humorístico sobre as frustrações de um nativo do inglês ao tentar aprender alemão.
My philological studies have satisfied me that a gifted person ought to learn English (barring spelling and pronouncing) in thirty hours, French in thirty days, and German in thirty years. It seems manifest, then, that the latter tongue ought to be trimmed down and repaired. If it is to remain as it is, it ought to be gently and reverently set aside among the dead languages, for only the dead have time to learn it.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando Suas Próprias Ações no fail2ban - Parte 3</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/criando-suas-proprias-acoes-no-fail2ban-parte-3/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2011 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/criando-suas-proprias-acoes-no-fail2ban-parte-3/</guid>
      <description>Estrutura de uma ação Cada ação é um arquivo no diretório action.d. Esses arquivos seguem a seguinte estrutura:
[Definition] # Option: actionstart # Notes.: comando executado ao iniciar o Fail2Ban. # Values: CMD # actionstart = # Option: actionstop # Notes.: comando executado ao encerrar o Fail2Ban # Values: CMD # actionstop = # Option: actioncheck # Notes.: comando executado antes de cada comando actionban # Values: CMD # actioncheck = # Option: actionban # Notes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando Seus Próprios Filtros no fail2ban - Parte 2</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/criando-seus-proprios-filtros-no-fail2ban-parte-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2011 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/criando-seus-proprios-filtros-no-fail2ban-parte-2/</guid>
      <description>Se não existe um filtro pronto para o log que você deseja monitorar em filter.d, será necessário criar seu próprio filtro. Mostrarei como fazer isso através do exemplo que descrevo abaixo:
Cenário do exemplo Mantenho um wiki moinmoin e desejo bloquear o acesso à ele pelos hosts que tentarem login por mais de 3 vezes sem sucesso. Vamos fazer um filtro para fazer esse bloqueio. O log do wiki é escrito em /var/log/moinmoin.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introdução ao fail2ban - Parte 1</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/introducao-ao-fail2ban-parte-1/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2011 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/introducao-ao-fail2ban-parte-1/</guid>
      <description>O fail2ban é um software que monitora os logs do sistema e em caso de X (sendo X configurável) tentativas de autenticação sem sucesso em diversos serviços toma uma atitude, que pode ser colocar o host ofensor em /etc/hosts.deny, &amp;ldquo;dropar&amp;rdquo; seus pacotes via iptables ou qualquer outra ação definida pelo usuário.
Instalação do fail2ban Em máquinas Debian, a melhor maneira de instalar o fail2ban é via apt-get:
# apt-get update # apt-get install fail2ban As configurações default bloqueiam via iptables por 10 minutos os hosts que tentarem sem sucesso login via ssh 6 vezes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Daemon em Python</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/daemon-em-python/</link>
      <pubDate>Sun, 24 May 2009 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/daemon-em-python/</guid>
      <description>Já usei mais de uma vez o código abaixo para criar pequenos daemons para Linux. Achei aqui e como ele foi liberado em domínio público, use como melhor convir.
#!/usr/bin/env python # -*- coding: utf-8 -*- import sys, os, time, atexit from signal import SIGTERM class Daemon: &amp;#34;&amp;#34;&amp;#34; A generic daemon class. Usage: subclass the Daemon class and override the run() method &amp;#34;&amp;#34;&amp;#34; def __init__(self, pidfile, stdin=&amp;#39;/dev/null&amp;#39;, stdout=&amp;#39;/dev/null&amp;#39;, stderr=&amp;#39;/dev/null&amp;#39;): self.stdin = stdin self.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sequência Look and Say em Python</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/sequencia-look-and-say-em-python/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Mar 2009 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/sequencia-look-and-say-em-python/</guid>
      <description>Tenho brincado ultimamente com os desafios do Python Challenge. São bem interessantes para quem quer aprender Python na prática. Estou resolvendo o nível 11 e já precisei processar imagens, descompactar dados comprimidos com zip e bz2, serializar objetos, acessar recursos via URL, usar expressões regulares e algumas tarefas que não exigiam necessariamente um módulo.
O último nível que resolvi tinha como resposta o comprimento de um elemento específico de uma sequência de inteiros conhecida como look and say (olhe e descreva).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Metaclasses em Python</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/metaclasses-em-python/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2009 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/metaclasses-em-python/</guid>
      <description>Introdução Li dois textos interessantes no Kodumaro recentemente: um sobre propriedades e acessores e outro sobre o design pattern singleton. Ambos citavam as metaclasses, um conceito novo para mim e, pelo que andei conversando, novo para muitos de meus colegas de faculdade e trabalho. O seguinte texto é resultado de minha tentativa de explicar o que são metaclasses de uma forma simples de ser assimilada por pessoas que começaram a estudar Python há pouco tempo como eu e portanto não pode ser considerado como um guia definitivo e sem erros sobre o assunto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Here Strings, Redirecionamentos e o builtin time</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/here-strings-redirecionamentos-e-o-builtin-time/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2009 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/here-strings-redirecionamentos-e-o-builtin-time/</guid>
      <description>Estou fazendo um comparativo entre gzip e bzip2 em seus diferentes modos de compressão (-1 a -9) e para automatizar o processo fiz um script bash que usa alguns recursos bastante interessantes, mas às vezes negligenciados, por isso vou falar sobre eles aqui.
O script basicamente compacta um determinado arquivo com o bzip2 e o gzip, cada um deles usando todos os modos de compressão, mede o tempo que o compactador ficou na CPU e escreve os resultados em um arquivo de saída.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
