<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Livros lidos on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/books/</link>
    <description>Recent content in Livros lidos on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Tue, 10 Jan 2023 23:41:15 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/books/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Realismo Capitalista</title>
      <link>https://gmgall.net/books/realismo-capitalista/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Apr 2025 22:24:29 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/realismo-capitalista/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Não poderia recomendar mais. Gostei muito dessa leitura. É curtinha e impactante. Citando &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/blog/tedio-e-compulsao/&#34;&gt;novamente&lt;/a&gt; o comentário sobre o livro no posfácio da edição da Autonomia Literária:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rápido e sem muita estrutura, a ordem é menos importante do que a densidade conceitual expresssa, muitas vezes, em &lt;em&gt;slogans&lt;/em&gt;: ideias compactadas que subitamente oferecem uma nova inteligibilidade a fenômenos familiares.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uma sensação que me acompanhou do início ao fim foi a do &amp;ldquo;estalo&amp;rdquo;. O &lt;em&gt;Ah, então era isso que eu estava pensando ou sentindo e não sabia definir direito&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O assunto principal é a concepção homônima do livro. O realismo capitalista é a ideia hegemônica de que o único sistema de produção possível é o capitalista. Como tal, nem se imagina alternativas. Não é &amp;ldquo;realista&amp;rdquo; fazê-lo. O capitalismo seria como um fato da natureza, como a gravidade.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uma posição ideológica nunca é realmente bem-sucedida até ser naturalizada, e não pode ser naturalizada enquanto ainda for pensada como valor, e não como um fato. Não por acaso, o neoliberalismo tem procurado acabar com a própria categoria de valor em um sentido ético. Ao longo dos últimos trinta anos, o realismo capitalista implantou com sucesso uma “ontologia empresarial”, na qual é simplesmente óbvio que tudo na sociedade, incluindo saúde e educação, deve ser administrado como uma empresa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A interseção que o autor faz entre saúde mental e capitalismo é um exemplo da tal &amp;ldquo;densidade conceitual expressa&amp;rdquo; do posfácio. O Mark Fisher resume muito melhor do que eu seria capaz de fazer.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em vez de atribuir aos indivíduos a responsabilidade de lidar com seus problemas psicológicos, aceitando a ampla privatização do estresse que aconteceu nos últimos trinta anos, precisamos perguntar: quando se tornou aceitável que uma quantidade tão grande de pessoas, e uma quantidade especialmente grande de jovens, estejam doentes? A “epidemia de doença mental” nas sociedades capitalistas deveria sugerir que, ao invés de ser o único sistema que funciona, o capitalismo é inerentemente disfuncional, e o custo para que ele pareça funcionar é demasiado alto.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Essa patologização em si já bloqueia qualquer possibilidade de politização. A privatização destes problemas – tratando-os como causados por desequilíbrios químicos na neurologia do indivíduo e/ou por seu histórico familiar – já descarta de início qualquer questionamento sobre sua causa social sistêmica.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mas nem só de ideias que eu já tinha e não sabia expressar vive esse livro. Os comentários sobre cultura são bem perspicazes. Eu via a homogeneização das obras de forma simplista. Pensava que se inovava pouco simplesmente por falta de tempo. Fisher vai além.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] a forma mais poderosa de desejo é a busca, a ânsia, pelo estranho, pelo inesperado, pelo esquisito. Uma busca que só pode ser atendida por artistas e profissionais de comunicação que estão preparados para oferecer às pessoas algo diferente daquilo que já as satisfaz; ou seja, pelos que estão preparados para assumir algum tipo de risco.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O efeito da instabilidade estrutural permanente, o “cancelamento do longo prazo”, é invariavelmente estagnação e conservadorismo – não inovação. Não se trata de um paradoxo. Como os comentários de Adam Curtis deixam claro, o medo e o cinismo são os afetos dominantes no capitalismo tardio. Essas emoções não inspiram empreendimentos ousados ou saltos criativos: geram, ao contrário, conformidade e o culto da variação mínima, a distribuição de produtos que se assemelham muito aos que já se mostraram bem-sucedidos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Filmes como Solaris e Stalker de Tarkovsky – saqueados por Hollywood sem parar desde Alien e Blade Runner – foram produzidos nas condições ostensivamente moribundas do regime soviético sob Brezhnev; o que significa que a União Soviética acabou agindo como empreendedor cultural para o benefício de Hollywood.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tendo dado alguns exemplos instigantes (um de ideias que eu não expressaria tão bem e outro de ideias novas para mim até o momento da leitura), vou encerrando esse texto. Não porque não haja mais passagens a indicar, é justamente o contrário. Tem umas 400 linhas só desse livro no &lt;code&gt;My Clippings.txt&lt;/code&gt;. Essas acima foram as que dei sorte de &amp;ldquo;bater o olho&amp;rdquo; enquanto faço esse texto. Ficar tentando selecionar as melhores seria cometer uma injustiça com o livro. Tenho certeza que me arrependeria da seleção depois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cito a quantidade de marcações justamente para reiterar: leia Realismo Capitalista.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Memórias Do Subsolo</title>
      <link>https://gmgall.net/books/memorias-do-subsolo/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2024 03:31:55 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/memorias-do-subsolo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estava bem cansado de estudar quando iniciei essa leitura. Precisava de um livro curto e que me deixasse &amp;ldquo;grudado&amp;rdquo; nas páginas logo de cara, não tinha tempo nem energia para algo que só fosse me envolver depois de alguns capítulos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por sorte, &lt;em&gt;Memórias do Subsolo&lt;/em&gt; era o livro mais curto no Kindle. Dei uma chance e logo de cara fui arrebatado por essa rabugice aqui:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sou um homem doente… Sou um homem raivoso. Sou um homem sem graça nenhuma. Acho que sofro do fígado. Na verdade, não tenho a menor ideia da minha doença nem sei direito o que dói. Não me trato e nunca me tratei, apesar de respeitar a medicina e os médicos. Além do mais, sou supersticioso ao extremo; bem, pelo menos o bastante para respeitar a medicina. (Sou instruído o suficiente para não ser supersticioso e, mesmo assim, sou supersticioso.) Não, meus senhores, eu não quero me curar da raiva. E isso, não há dúvida, é uma coisa que os senhores não vão se dar ao trabalho de compreender. Mas, muito bem, eu compreendo os senhores. Claro, neste caso, não sou capaz de explicar quem é que estou infernizando com a minha raiva; sei muito bem que não posso, nem de longe, causar dano aos médicos, por não me tratar com eles; e sei, melhor do que qualquer um, que, com isso, só prejudico a mim mesmo e mais ninguém. Porém, apesar de tudo, se eu não me trato, é de raiva. O fígado está doendo; pois que doa ainda mais!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não tinha como deixar de lado um narrador desse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que se segue é uma novela em 2 partes, em que essa 1ª, mais dissertativa, compreende o narrador se dirigindo a uma audiência sempre em tom defensivo. Ele apresenta suas visões sobre as correntes filosóficas e políticas em voga na Europa e sua resistência a importá-las para a Rússia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A época da novela é a do Império Russo pouco após a abolição do regime de servidão. Havia toda uma contradição entre as ideologias &amp;ldquo;modernas&amp;rdquo; vindas da Europa e uma Rússia que tentava se modernizar tardiamente importando tendências.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O texto de apresentação do tradutor Rubens Figueiredo é muito bom para situar o leitor nesse período histórico. Recomendo essa edição da Penguin por conta disso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A 2ª parte da novela é mais narrativa. O narrador conta 3 causos de sua juventude: um envolve um círculo de &amp;ldquo;amigos&amp;rdquo;, um outro uma pessoa de posição social mais elevada que ele deseja provocar para arrumar uma briga e um outro envolve uma mulher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nessa parte vemos uma certa justificativa para todo o ressentimento, contrariedade, fraqueza e rabugice do narrador. Às vezes, para nosso desespero, nos identificamos bastante com o narrador. Em outras situações, só rimos do exagero de seus afetos. Em nenhum caso ficamos entediados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se todo Dostoiévski for bom assim, tenho muitas leituras boas pela frente ainda. Foi meu 1º contato com o autor. Certamente não será o último.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sandman - Distant Mirrors</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sandman-distant-mirrors/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Sep 2024 22:23:07 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sandman-distant-mirrors/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Não tive acesso a um volume encadernado desse arco, então li os fascículos #29, #30, #31 e #50 nas edições separadas em inglês. A capa acima é a do fascículo #29, &lt;em&gt;Thermidor&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao contrário do que fiz com &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/sandman-a-casa-de-bonecas/&#34;&gt;A Casa de Bonecas&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/sandman-terra-dos-sonhos/&#34;&gt;Terra dos Sonhos&lt;/a&gt;, não &amp;ldquo;trapaceei&amp;rdquo; ao listar esse arco como um volume da Conrad porque acho que eles não publicaram esse arco num livro separado. &lt;a href=&#34;https://quadrinhopole.com/2009/01/21/sandman-os-10-volumes-da-conrad/&#34;&gt;Pelo que pesquisei rapidamente&lt;/a&gt;, as edições que compõem &lt;em&gt;Distant Mirrors&lt;/em&gt; vieram junto do volume &lt;em&gt;Fábulas e Reflexões&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essas histórias isoladas foram a forma ideal de voltar ao mundo de &lt;em&gt;Sandman&lt;/em&gt; depois do hiato de 10 meses. Não tive muitos elementos do universo ficcional para relembrar de uma só vez.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Distant Mirrors&lt;/em&gt; é um arco composto por 4 histórias independentes. Cada uma referenciando meses do ano, personagens e fatos reais.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;thermidor&#34;&gt;Thermidor&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se passa na Revolução Francesa, no &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Thermidor&#34;&gt;mês homônimo&lt;/a&gt;. Sonho pede para &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_The_Sandman_characters#Johanna_Constantine&#34;&gt;Johanna Constantine&lt;/a&gt; resolver um problema em que ele não poderia se envolver diretamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Maximilien_Robespierre&#34;&gt;Robespierre&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Louis_Antoine_de_Saint-Just&#34;&gt;Louis Antoine de Saint-Just&lt;/a&gt; são personagens importantes, mas &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Thomas_Paine&#34;&gt;Thomas Paine&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Georges_Danton&#34;&gt;Danton&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Fabre_d&#39;%C3%89glantine&#34;&gt;Fabre d&amp;rsquo;Églantine&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Charles-Henri_Sanson&#34;&gt;Charles-Henri Sanson&lt;/a&gt; também aparecem ou são citados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outros elementos da realidade na história são a canção revolucionária &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/%C3%87a_Ira&#34;&gt;&lt;em&gt;Ça ira&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; e as &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Tricoteuse&#34;&gt;tricoteiras&lt;/a&gt; (Sobre elas eu não aprendi na escola. É um bom causo que mostra o quão sangrento o processo revolucionário realmente foi.)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;august&#34;&gt;August&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se passa no império romano, no reinado do imperador &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Augustus&#34;&gt;Augusto&lt;/a&gt;. A história começa com o imperador e um ator chamado &lt;a href=&#34;https://thehistorianshut.com/2018/08/02/lycius-a-small-performer-with-a-giant-voice/&#34;&gt;Lycius&lt;/a&gt; se disfarçando de pedintes. Eles passam o dia juntos num mercado coletando esmolas e conversando sobre poder, o futuro de Roma e outros assuntos. Nessa conversa descobrimos a relação traumática de Augusto com o seu tio-avô Júlio César e que a ideia de Augusto se passar por mendigo surgiu após conversa com Sonho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lugares, peças de teatro, moedas e políticos da época são citados.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;three-septembers-and-a-january&#34;&gt;Three Septembers and a January&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como o próprio nome diz, a história narra eventos de 3 setembros e 1 janeiro do século XIX. O protagonista é o autoproclamado imperador dos Estados Unidos &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Emperor_Norton&#34;&gt;Joshua Norton&lt;/a&gt;, uma figura que se tornou folclórica e querida na Califórnia da época.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desses &lt;em&gt;Distant Mirrors&lt;/em&gt;, é talvez a parte que mais contribui para o arco principal de &lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt;, pois Joshua é objeto de uma aposta entre os Perpétuos. Aparecem Desespero, Desejo, Delírio, Sonho e Morte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre os personagens reais que aparecem está o escritor &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Mark_Twain&#34;&gt;Mark Twain&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ramadan&#34;&gt;Ramadan&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Essa história se inicia numa Bagdá fantástica e idealizada. &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Harun_al-Rashid&#34;&gt;Harun al-Rashid&lt;/a&gt; governa a mais extraordinária cidade da Terra, mas está inquieto com a impermanência dessa perfeição. O califa então invoca Sonho e o oferece a cidade, para que ela seja eterna em sonhos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois desse acordo, Harun acorda numa Bagdá muito menos fantástica, sem memórias do que tinha feito. Ao ser levado para seu palácio, encontra Morpheus no meio do caminho com uma cidade numa garrafa. O califa fica admirado com a sua beleza, se oferece para comprá-la e recebe em resposta que ela não está a venda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A história termina com um velho contando a história acima para uma criança numa Bagdá moderna e destruída pela guerra. Essa estrutura com 3 finais evoca &lt;em&gt;As Mil e Uma Noites&lt;/em&gt; e indica que o califa foi bem sucedido em manter viva a memória da Bagdá fantástica por meio de lendas e contos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa é umas das histórias com estética mais multicolorida e fantástica que li até agora. Até Sonho, frequentemente retratado com o preto clássico, aparece envolto em cores aqui. Realmente uma obra de arte.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;morpheus_ramadan.png&#34;
         alt=&#34;Recorte retangular de painel de &amp;#39;Ramadan&amp;#39;. O retângulo está na vertical, com altura aproximadamente 4 vezes maior que a base. Nela aparece Morpheus com um manto preto, branco, azul e roxo. Ele é uma figura alta, magra e pálida. Segura uma esfera vermelha nas mãos e diz &amp;#39;You have called me. And I have come.&amp;#39; O fundo da imagem é um céu fantástico azul claro com estrelas douradas.&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;Encontro inicial de Morpheus com o califa Harun al-Rashid em The Sandman #50.&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estruturas de Dados e Algoritmos Com JavaScript</title>
      <link>https://gmgall.net/books/estruturas-de-dados-e-algoritmos-com-js/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Aug 2024 11:16:57 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/estruturas-de-dados-e-algoritmos-com-js/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse livro estava ainda embalado numa prateleira aqui. Como trata de assuntos fundamentais da Ciência da Computação que queria revisar e que caem sempre em &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/blog/fiz-um-concurso-e-olha-no-que-deu/&#34;&gt;concursos&lt;/a&gt;, resolvi passá-lo à frente da lista de leituras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acho que não tem muito mistério no que um livro sobre estruturas de dados e algoritmos trata. A dúvida fica mais no quão abrangente ele decide ser. A lista de capítulos dá uma ideia:&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;Capítulo 1 ■ JavaScript – uma visão geral rápida
Capítulo 2 ■ Visão geral sobre ECMAScript e TypeScript
Capítulo 3 ■ Arrays
Capítulo 4 ■ Pilhas
Capítulo 5 ■ Filas e deques
Capítulo 6 ■ Listas ligadas
Capítulo 7 ■ Conjuntos
Capítulo 8 ■ Dicionários e hashes
Capítulo 9 ■ Recursão
Capítulo 10 ■ Árvores
Capítulo 11 ■ Heap binário e heap sort
Capítulo 12 ■ Grafos
Capítulo 13 ■ Algoritmos de ordenação e de busca
Capítulo 14 ■ Designs de algoritmos e técnicas
Capítulo 15 ■ Complexidade de algoritmos
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Se desejar ver o &lt;a href=&#34;https://s3.novatec.com.br/sumarios/sumario-9788575226933.pdf&#34;&gt;sumário mais detalhado em PDF&lt;/a&gt;, ele está disponível no site da editora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais interessante do que falar do que é abordado, é falar de &lt;strong&gt;como&lt;/strong&gt; é abordado. Eu gostei bastante de como a autora decidiu explicar os assuntos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por exemplo, no capítulo sobre listas encadeadas há a seguinte figura:&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;lista-ligada.jpg&#34;
         alt=&#34;Imagem que representa a adição de um elemento numa lista ligada. Cada elemento é um retângulo dividido em 2 seções. Uma maior, no lado esquerdo, com o valor do elemento em si e outra menor, no lado direito com um ponteiro para o próximo elemento. O ponteiro é uma seta apontando da seção direita do retângulo para o próximo retângulo. A imagem mostra uma lista já existente, com 4 elementos e as manipulações de ponteiros necessárias para adicionar um quinto elemento.&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;Figura 6.10 do livro &amp;#34;Estruturas de dados e algoritmos em JavaScript&amp;#34;.&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;A figura representa a adição de um elemento no meio de uma lista, com as manipulações de referências necessárias. Aqueles números que aparecem entre colchetes (&lt;code&gt;{3}&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;{4}&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;{5}&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;{6}&lt;/code&gt;) aparecem também no texto corrido e nos comentários dos códigos listados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É possível correr os olhos do texto para o código ou para a figura. Ou da figura para o trecho de código específico. Na maior parte do livro, há todo um cuidado em não deixar um conceito explicado só por texto, só por código JS ou só por figuras. Gostei bastante disso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os capítulos 13 e 14 talvez sejam os mais difíceis de acompanhar. Procurei videoaulas após ler sobre alguns algoritmos. Nem sempre só figuras são suficientes para simplificar o que está acontecendo. Sinto-me tentado a dizer que são capítulos ligeiramente mais corridos que os demais, mas acho que é da natureza do assunto mesmo. Ver o algoritmo &amp;ldquo;animado&amp;rdquo; pode ser mais simples do que ver suas etapas estáticas numa folha de papel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No geral, gostei bastante desse livro. Vou voltar a ele no futuro.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Não Aguento Mais Não Aguentar Mais</title>
      <link>https://gmgall.net/books/nao-aguento-mais-nao-aguentar-mais/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 13:27:24 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/nao-aguento-mais-nao-aguentar-mais/</guid>
      <description>&lt;p&gt;As próximas linhas não farão justiça a esse livro. Fui marcando os trechos com os quais me identifiquei no Kindle e ao final da leitura eram mais de 600 linhas de destaques no &lt;code&gt;My Clippings.txt&lt;/code&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Os trechos que aparecem abaixo não são necessariamente os melhores. Declarei falência de destaques com esse livro. 😅 Posso ter deixado vários trechos interessantes para trás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se a quantidade de destaques ainda não deixou claro: fui bem impactado por essa leitura. O título completo em português é &lt;em&gt;Não aguento mais não aguentar mais: Como os Millennials se tornaram a geração do burnout&lt;/em&gt; e serve como um bom resumo do que a Anne Helen Petersen tentou - e na minha visão conseguiu com maestria - fazer aqui: rastrear os motivos históricos e econômicos para o estado atual de exaustão e desgraçamento mental da nossa geração.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vejo uma forte ligação histórica entre os 3 primeiros capítulos denominados &lt;em&gt;Nossos pais com burnout&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Miniadultos em crescimento&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Faculdade, a qualquer custo&lt;/em&gt;. A história que eles contam é, bem resumidamente, a seguinte: na época do &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Franklin_D._Roosevelt&#34;&gt;FDR&lt;/a&gt; e do &lt;em&gt;New Deal&lt;/em&gt; as condições dos trabalhadores melhoraram, houve um crescimento da classe média e havia um senso de segurança e estabilidade no trabalho por conta dos sindicatos e direitos sociais adquiridos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Corta para a década de 70 - com a estagnação econômica - e para a era Reagan - com neoliberalismo, fundamentalismo de mercado e enfraquecimento de sindicatos - e os &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Baby_boomer&#34;&gt;Boomers&lt;/a&gt; começaram a temer a desaceleração do &amp;ldquo;trem do crescimento&amp;rdquo;. Essa &lt;em&gt;ansiedade de classe&lt;/em&gt;, causada seja por ameças reais ou imaginárias fez os Boomers focarem na única coisa que sentiam ter sob controle: a rotina dos filhos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Examinar os Boomers pela lente da história econômica explica muita coisa: seus hábitos eleitorais e seu retorno a si mesmos. Porém, se você ainda está se perguntando o que isso tem a ver com o burnout dos Millennials, pense bem. Cercados por ameaças imaginadas e incerteza crescente, os Boomers de classe média se voltaram com ainda mais força ao que podiam tentar controlar: seus filhos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Gera%C3%A7%C3%A3o_Y&#34;&gt;Millennials&lt;/a&gt;, então, começam a ser preparados desde a infância para a entrada na faculdade e a competição no mercado de trabalho. Tudo é estruturado e planejado desde cedo para evitar essa &amp;ldquo;queda&amp;rdquo; da classe média.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Elas precisam ser treinadas para serem boas funcionárias, fazendo muitas tarefas ao mesmo tempo e alimentando contatos. Todas as partes da vida da criança, em outras palavras, podem ser otimizadas para melhor prepará-la para sua eventual entrada no mercado de trabalho. Elas se tornam miniadultos, com as respectivas ansiedades e expectativas, anos antes da vida adulta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pais Boomers se preocupavam com todas as coisas que pais sempre se preocupam. Mas também sentiam uma ansiedade profunda sobre a criação, manutenção ou “doação” do status de classe média em um período de mobilidade social descendente generalizada — preparando uma geração de crianças para o trabalho, não importava o custo, até que conseguissem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Importamos cada vez mais características ruins da sociabilidade dos EUA - nossos Ensinos Médios já são principalmente sobre sermos aprovados em vestibulares ou no ENEM - mas lá o processo é mais penoso para o jovem. Todo o currículo do candidato tem peso.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Millennials se tornaram a primeira geração a se definir completamente como currículos ambulantes para as faculdades. Com ajuda dos nossos pais, da sociedade e dos professores, passamos a nos compreender, conscientemente ou não, como “capital humano”: sujeitos a serem otimizados para melhor performance na economia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em certo ponto desse 3º capítulo, uma entrevistada comenta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nunca me ocorreu que a faculdade fosse algo opcional&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Citando os economistas Matthias Doepke e Fabrizio Zilibotti:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Em um mundo com riscos tão altos, o apelo de uma criação mais permissiva sumiu”, escrevem eles. “Os pais de classe média começaram a incentivar seus filhos a adotarem comportamentos maduros de busca pelo sucesso.” Em vez de criar filhos, muitos pais, consciente e inconscientemente, começaram a criar currículos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sobre deixar de estudar para aprender e passar a estudar para ser um bom empregado, Anne diz:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Essa é uma visão incrivelmente utilitária da educação, implicando que o objetivo final do sistema é nos moldar como trabalhadores eficientes, e não nos preparar para pensar ou para ser bons cidadãos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O objetivo geral era se tornar a versão mais interessante e mais vendável de si mesmo — mesmo que só no papel.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os efeitos psicológicos desse ambiente &amp;ldquo;entre na faculdade ou fracasse totalmente na vida&amp;rdquo; são grandes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os pais não tinham ideia do quanto ele amarrava seu valor como pessoa à média no colégio. “Sinceramente, acho que se eu não tivesse conseguido manter a média acima de 4, eu teria me matado”, ele me contou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Um comentário comum que ouvi sobre crianças superdotadas ou mais inteligentes que a média é que nenhum de nós de fato aprendeu a pensar”, disse ele. “Nós simplesmente conseguíamos reter informação com muito mais facilidade, e o mais importante, tínhamos ótima compreensão verbal e escrita, o que é 90% dos trabalhos escolares.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tudo isso para &amp;ldquo;resolver&amp;rdquo; problemas muito mais complexos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] ensino superior foi considerado a solução do “bom senso” para um grupo de problemas econômicos muito mais complicados: automação, competição com a Rússia (e depois Japão, e depois China), a mobilidade social descendente e o “desaparecimento da classe média”, que, como Ehrenreich nos lembra, era basicamente o desaparecimento da classe média industrial.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esses 3 primeiros capítulos foram os que me pareceram mais historicamente ligados no livro. Os demais parecem um pouco mais independentes entre si. O 4º capítulo, &lt;em&gt;Faça o que você ama e ainda vai ter que trabalhar todos os dias pelo resto da sua vida&lt;/em&gt;, trata de como o propalado trabalho com o que se ama pode acabar sendo uma armadilha&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O desejo pelo emprego descolado pelo qual você é apaixonado é um fenômeno particularmente moderno e burguês — e, como veremos, uma forma de tornar certo tipo de trabalho a tal ponto desejável que os trabalhadores vão tolerar todo tipo de exploração pela “honra” de ocupar aquela vaga.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A retórica do “Faça o que você ama e não vai trabalhar um dia sequer na sua vida” é uma armadilha para o burnout. Ao disfarçarmos o trabalho na linguagem da “paixão”, somos impedidos de pensar no que fazemos como aquilo que verdadeiramente é: um ofício, não a totalidade de nossas vidas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Na maior parte das vezes, tudo o que a paixão lhe traz é a permissão para receber bem pouco.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;e de um tema que é muito importante, mesmo sem ser o principal do capítulo: a erosão da &lt;strong&gt;solidariedade de classe&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O quanto empregos “amáveis” são desejáveis é parte do que os torna tão insustentáveis: tantas pessoas estão competindo por tão poucas posições que os padrões de pagamento podem ser reduzidos de forma contínua sem muitas consequências. Sempre vai ter alguém igualmente apaixonado pelo trabalho para ficar no seu lugar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] conforme os sindicatos — e a legislação que os protegia — se tornaram impopulares, o mesmo ocorreu com a solidariedade entre trabalhadores.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;A solidariedade se torna suspeita quando cada indivíduo se vê como um trabalhador independente, preso em uma batalha de soma zero com o resto da sociedade&amp;rdquo;, explica Tokumitsu. &amp;ldquo;Cada momento que se passa sem trabalhar significa que outra pessoa está saindo à sua frente.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se um colega de trabalho insiste em horários determinados ou até está tirando umas simples férias, ele não está criando limites saudáveis entre vida pessoal e profissional — está dando a você uma oportunidade de mostrar que pode trabalhar com mais afinco, com mais qualidade, mais do que ele.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os capítulos 5 e 6, &lt;em&gt;Como o trabalho ficou tão merda&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Como o trabalho continua tão merda&lt;/em&gt;, tratam da ascensão e estabelecimento da precarização das relações de trabalho e aparecimento do precariado (&lt;em&gt;freelancers&lt;/em&gt;, temporários, terceirizados, trabalhadores de plataformas como o Uber).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O precariado não representa a visão da classe trabalhadora de muitos americanos. Conforme aponta o teórico Guy Standing, a classe trabalhadora, ao menos da forma que é lembrada, tinha “empregos de longo prazo com horários fixos e possibilidade de progresso estabelecidas, passíveis de sindicalização e de acordos coletivos, com cargos com nomes que seus pais e suas mães conseguiriam entender e empregadores cujos nomes e rostos lhe seriam familiares”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] todo dia o salariado segue seu “curso”, conforme Standing coloca, para o precariado: empregados que trabalham em tempo integral são demitidos e substituídos por terceirizados; as novas e “inovadoras” empresas de tecnologias se recusam até a categorizar o grosso de sua mão de obra como funcionários.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nas empresas que tentavam fazer cortes e diminuir a folha de pagamento, os temporários eram adorados por serem “flexíveis”, mas o que elas realmente queriam dizer era que eram descartáveis.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A desregulamentação e a legislação contra os sindicatos, junto a novas maneiras de escapar das regulamentações que já existem, nos fizeram voltar à forma mais impiedosa do capitalismo. A economia está “crescendo”, mas a distância entre pobres e ricos continua aumentando, e a classe média — criada nesse período de relativa benevolência corporativa — só diminui.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ser “empregado” hoje não significa ter um bom trabalho, um emprego estável ou um serviço que pague bem o suficiente para tirar uma família da linha da pobreza. Há um desligamento alarmante entre a saúde ostensiva da economia e a saúde mental e física daqueles que a alimentam.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;As consequências psicológicas são claras e ajudam na &lt;strong&gt;reprodução das condições&lt;/strong&gt; ruins de trabalho:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] condições de trabalho de merda produzem burnout, mas o burnout — e a inabilidade resultante, seja por falta de energia ou de recursos, para resistir à exploração — ajuda a manter o trabalho uma merda. Uma legislação importante para atualizar leis trabalhistas para responder às realidades atuais do ambiente de trabalho pode e vai ajudar, mas também é preciso solidariedade: uma palavra antiquada que simplesmente significa consenso, entre uma grande variedade de pessoas que pensam de forma semelhante, de que resistir é possível.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sabe quem não precisa dormir? Robôs. Podemos dizer que odiamos a ideia de nos transformarmos em robôs, mas, para muitos Millennials, nós nos robotizamos por vontade própria, na esperança de ganhar aquela estabilidade enganosa que tanto almejamos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] é muito mais fácil tomar um energético do que encarar a face brutal de nosso sistema econômico atual e chamá-lo do que ele realmente é. Como Jia Tolentino escreveu na The New Yorker: “Na raiz disso está a obsessão americana por autossuficiência, o que torna mais aceitável aplaudir um indivíduo por trabalhar até a morte do que argumentar que um indivíduo trabalhar até a morte é prova de um sistema econômico falho”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O capítulo 7, &lt;em&gt;Tecnologia faz tudo funcionar bem&lt;/em&gt;, trata de, bem, como a tecnologia está nos fazendo funcionar &lt;strong&gt;mal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] as características da internet que são especialmente catalisadoras do burnout: 1) mídias sociais voltadas para Millennials; 2) notícias; 3) tecnologias que arrastam o trabalho para o que resta da nossa vida pessoal.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A internet não é a causa do nosso burnout, mas sua promessa de “tornar nossa vida mais fácil” é profundamente prejudicial, responsável pela ilusão de que “fazer tudo” não só é possível, mas obrigatório.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O capítulo 8, &lt;em&gt;O que é um fim de semana?&lt;/em&gt;, é sobre como até o nosso tempo &amp;ldquo;livre&amp;rdquo; está se tornando exaustivo. Desde como estamos perdendo a capacidade de não monetizar nossos hobbies&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;As pessoas cultivavam hobbies, qualquer coisa desde andar sem rumo à construção de aeromodelos. O que importava é que não tinham como objetivo fazer com que elas se tornassem mais atraentes, nem declarar status social ou fazer com que ganhassem algum dinheiro extra. Esses hobbies eram feitos por prazer. Por isso, é tão irônico que os Millennials, estereotipados como a geração mais egocêntrica, tenham perdido de vista como é fazer algo apenas pelo prazer pessoal.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quando as pessoas encontram tempo e espaço mental para cultivar um hobby, especialmente se forem “boas” nele, a pressão para monetizá-lo passa a se acumular. Se alguém gosta de fazer bolos e pães e começa a levar suas criações para festas, a única maneira que conhecemos de elogiar é sugerir: “Você poderia ganhar dinheiro com isso!”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;até sobre como a ansiedade de classe nos &amp;ldquo;obriga&amp;rdquo; a consumir certos produtos culturais ou de entretenimento. Quantas vezes o seu tempo de descanso acabou não sendo reparador porque você estava preocupada com uma lista de leituras ou de séries para &amp;ldquo;botar em dia&amp;rdquo; só para ter &lt;em&gt;algo&lt;/em&gt; sobre o que falar no seu círculo social nessa época de individualismo extremo em que está cada vez mais difícil ter assuntos em comum?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] quando esse tipo de consumo cultural se torna o único modo de comprar um ingresso para a sua classe aspiracional, parece mais uma obrigação e menos uma escolha: uma forma de trabalho não remunerado. Isso explica por que “relaxar” se engajando nessas atividades pode ser tão desgastante, tão insatisfatório, tão frustrantemente não restaurador.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esse capítulo traz uma das maiores &amp;ldquo;pedradas&amp;rdquo; do livro:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um acerto de contas com o burnout é, muitas vezes, um acerto de contas com o fato de que as coisas com as quais você preenche o seu dia — as coisas com as quais você preenche a sua vida — parecem impossivelmente distantes do tipo de vida que se deseja viver e do tipo de significado que você deseja dar a ela. É por isso que a condição do burnout é mais do que apenas o vício em trabalhar. É uma alienação de si mesmo e do desejo. Se você subtrair sua capacidade de trabalhar, quem é você?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;É isso. &lt;strong&gt;Com o que você está preenchendo a sua vida?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O capítulo 9, &lt;em&gt;Os pais Millennials exaustos&lt;/em&gt;, é sobre os desafios, principalmente da maternidade, para as pessoas de nossa geração.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ter uma rede de cuidados infantis acessíveis e universalmente disponíveis — para crianças pequenas, mas também para aquelas que precisam de cuidados antes e depois da escola — seria transformador. Tiraria um fardo imenso de tantos pais, e de mães em especial. Nós subsidiamos fazendeiros, subsidiamos o crescimento de empresas locais, financiamos a educação pública. Então por que isso não acontece?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Também fala da divisão desigual do trabalho doméstico. Apesar de muitos parceiros da geração Millennial serem a favor da divisão igualitária do trabalho de cuidado com os filhos, o discurso ainda é distante da prática e o fardo da maternidade é muito mais pesado que o da paternidade.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] não é suficiente ter ideais progressistas sobre parentalidade. Nossa versão atual do capitalismo patriarcal destrói esses ideais, não importa o quanto eles sejam sinceros ou profundos, e os substitui com o oposto conservador: uma distribuição dramaticamente desigual do trabalho doméstico, desvalorização generalizada do trabalho feminino e empregos pensados para dar preferência àqueles que não carregam o fardo das responsabilidades com crianças.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O capítulo 9 é pungente e me deixou cansado só de ler. A rotina de quem decidiu pela maternidade é árdua. Só posso vislumbrar o nível de cansaço e não quero um parecido para mim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A conclusão se propõe a apresentar soluções para o nosso estado de exaustão, deixando claro que o problema é principalmente sistêmico e que, portanto, não há soluções individuais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa abordagem é a que fez o livro ser ótimo para mim. A autora constantemente deixa claro que nosso &lt;em&gt;burnout&lt;/em&gt; é um problema coletivo, sistêmico. Não tem pudor de falar contra capitalismo ou desigualdades. Imaginei uma abordagem mais psicológica do que sociológica e econômica e, para minha grata surpresa, foi justamente o contrário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi uma leitura que serviu ao mesmo tempo como abraço e açoite. Abraço por alguém colocar em palavras e de forma tão coesa como chegamos aqui e açoite por constantemente me lembrar de que me engambelaram ao me venderem os ideais de estabilidade via sacrifício pessoal e a mágica da meritocracia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você é um Millennial na batalha diária e está farto de escutar os mais velhos nos chamando de preguiçosos e mimados, talvez seja um livro com o mesmo efeito para você. Foi uma lavada de alma na mesma medida em que foi emputecedor.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;O arquivo que mantém os trechos destacados em formato de texto plano. Nos Kindles que já tive o arquivo fica em &lt;code&gt;documents/My Clippings.txt&lt;/code&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sandman - Estação das Brumas</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sandman-estacao-das-brumas/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 14:52:10 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sandman-estacao-das-brumas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse é o 4º arco de &lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt;, que compreende as edições #21 a #28.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ele se inicia com uma reunião dos Perpétuos no reino de Destino. Temos a oportunidade de ver toda a família - menos Destruição, que está desaparecido - interagindo e de perceber que a família está longe de ser perfeita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após provocações de Desejo, Sonho e Morte conversam separadamente e Sonho decide ir resgatar Nada, que havia sido condenada ao inferno por rejeitar Sonho milhares de anos antes. Vemos a história de Nada ainda em &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/sandman-preludios-e-noturnos/&#34;&gt;Prelúdios &amp;amp; Noturnos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há grande expectativa no retorno de Sonho ao inferno. A ida anterior dele para recuperar seu elmo ainda no 1º arco não terminou com Morpheus e Lúcifer nos melhores termos. Sonho espera resistência, talvez um embate com o próprio Lúcifer. Então, ele se despede, deixa tudo pronto no Sonhar para outro período de ausência sua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao chegar no inferno, temos das maiores quebras de expectativas que já li numa obra de ficção. Lúcifer não quer embate com Morpheus. Na realidade, ele não quer ter mais nada a ver com aquele &amp;ldquo;trabalho&amp;rdquo;. Lúcifer esvazia o inferno, o tranca e entrega a chave a Morpheus, para que ele decida o que fazer com o lugar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabendo do status indefinido do inferno, deuses e demônios de diversos panteões diferentes se encaminham para o Sonhar, todos desejando a posse do reino abandonado por Lúcifer. Morpheus então precisa considerar cada promessa ou ameaça feita por vários dos membros desses panteões.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Billion Wicked Thoughts: What the World&#39;s Largest Experiment Reveals About Human Desire</title>
      <link>https://gmgall.net/books/a-billion-wicked-thoughts/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 18:31:18 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/a-billion-wicked-thoughts/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse livro se propõe a falar de desejo e das diferenças entre as sexualidades masculinas e femininas usando uma abordagem que eu nunca tinha visto antes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabendo que os principais problemas de estudos com esse tema são vieses inseridos pela coleta de dados, limitações das pesquisas feitas com questionários e tabus, os 2 neurocientistas autores decidiram por uma abordagem &lt;em&gt;big data&lt;/em&gt;: o que uma &amp;ldquo;montanha&amp;rdquo; de buscas por conteúdo erótico revela sobre o que gostamos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns trechos com as motivações para o restante do livro tirados do prefácio e do 1º capítulo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Surely there are behavioral experiments that don’t use college students? There are indeed studies that use adults, children, and retirees. But almost all of these people are still “WEIRD”: Western, Educated, Industrialized, Rich, and Democratic.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“The fact that WEIRD people are the outliers in so many key domains of the behavioral sciences renders them—perhaps—one of the worst subpopulations one could study for generalizing about Homo sapiens.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fortunately—amazingly—there is an unprecendented new source of behavioral data, one that reveals the unfiltered activities of a stunning diversity of people. This is the world’s largest experiment on human behavior: the Internet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;While modern radiophysicists have discovered black holes and developed the means for communicating with extraterrestrials, scientists studying desire still struggle to identify basic differences between the sexual interests of men and women. Why is there such a gap between the achievements of the fields founded by Heinrich Hertz and Richard von Krafft-Ebing? One big reason is data acquisition.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Since direct observation of sexual behavior is so challenging, most scientists acquire sexual data using self-report surveys. But are you willing to jot down answers to questions like “Have you ever felt attracted to your pet schnauzer?”—even if the unshaven young grad student surveying you insists, “Trust me—your answers are completely anonymous.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Institutional sex taboos have stymied efforts to uncover the true patterns of human desire.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;It’s hard to imagine a more revolutionary development in the history of human sexuality. With a visit to an adult video site like PornHub, you can see more naked bodies in a single minute than the most promiscuous Victorian would have seen in an entire lifetime. But there’s an even more dramatic change. We no longer have to interact with anyone to obtain erotica.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ainda no capítulo 1, os autores cravam que homens geralmente buscam por imagens e mulheres geralmente buscam por histórias:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;On the Web, men prefer images. Women prefer stories. Men prefer graphic sex. Women prefer relationships and romance. This is also reflected in the divergent responses of men and women when asked what sexual activities they perform on the Internet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Essa divisão perpassa os capítulos seguintes, com os capítulos dedicados aos homens se baseando em buscas por imagens e vídeos pornográficos e os dedicados às mulheres se baseando em buscas por histórias eróticas. Não tenho motivos para questionar essa divisão &lt;strong&gt;no geral&lt;/strong&gt; - e ela parece confirmada por minhas próprias conversas -, mas foi o trecho em que deixei uma nota: &amp;ldquo;Até que ponto isso não é resultado do tipo de audiovisual erótico produzido hoje em dia? Será que mais produtoras mulheres não tornariam essa divisão menos perceptível?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro elemento que perpassa o restante do livro são as &amp;ldquo;pistas&amp;rdquo; ou &amp;ldquo;sinais&amp;rdquo; sexuais. Não sei a melhor tradução, a palavra usada no original é &lt;em&gt;cue&lt;/em&gt;. O trecho abaixo explica o conceito:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;But in fact, our mind’s taste software responds to just five perceptual inputs: sweet, salty, sour, savory, and bitter. (Some researchers also suggest fatty and metallic.) Each of these taste cues is processed by a cue-specific neural pathway, elicits a cue-specific subjective experience, and fulfills a cue-specific evolutionary function. For example, our taste for sweetness detects sugar, which we need for energy. Consequently, our taste software has evolved so that we find sweetness desirable and rewarding. Our bitterness taste detects alkaloid substances, which are often associated with toxic plants. Thus, our taste software has evolved to find bitterness unpleasant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Of course, our taste software is also designed to be highly adaptive. Even though all foods can be reduced to a handful of taste cues, the taste combinations we prefer are influenced by both culture and experience. We like pork chops or curry because that’s what Mom made. Most Americans don’t like braised cow tongues because they were never exposed to them growing up, though they are a common Filipino dish. College students eat a lot of Hot Pockets because they’re cheap and easy to prepare. We can learn to appreciate food that is bitter, like coffee or olives. But no culture enjoys cinnamon-sprinkled feces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Food is a wonderful example of how our brains appreciate an infinite variety of stimuli using a limited set of perceptual cues. This is possible because taste cues combine together to form different amalgams of taste. A chocolate-covered almond consists of sweet and bitter cues, while a dill pickle consists of sour and salty cues. People learn to love highly complex taste combinations, like wine or caviar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We believe that our sexual desire software works in a similar fashion. Just as all food can be broken down into a finite set of taste cues that activate our taste software, our sexual interests can be broken down into a finite set of sexual cues that activate our desire software. The idea that our brains contain innate mechanisms designed to detect specific sexual cues originated with Donald Symons. “It is clear that human beings evolved psychological mechanisms for detecting and assessing cues of mate value that are independent of other people’s preferences and are highly resistant
to cultural modification. These mechanisms account for a very large proportion of individual variability in attractiveness.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But there is one crucial difference between taste cues and sexual cues—a gender difference. Though the brains of both men and women are wired to detect the same taste cues, when it comes to sexual cues, things are different. It’s as if men were born with detectors for salty and sour taste cues, and women were born with detectors for sweet and bitter taste cues. We could both eat the same peanut brittle but experience different flavors: a man would report a salty taste, a woman would describe its sweetness.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Destaco essa definição de &lt;em&gt;cues&lt;/em&gt; porque com exceção dos capítulos 3 e 4, que, respectivamente, definem em termos gerais o desejo masculino e o feminino, os demais capítulos estão falando de &lt;em&gt;cues&lt;/em&gt; visuais ou psicológicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do capítulo 2 até a conclusão, temos os seguintes temas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cap. 2: &lt;em&gt;Male Visual Cues&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap. 3: &lt;em&gt;Male Desire&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap. 4: &lt;em&gt;Female Desire&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap. 5: &lt;em&gt;Female Psychological Cues I: The Hero&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap. 6: &lt;em&gt;Female Psychological Cues II: The Heroine&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap. 7: &lt;em&gt;Gay Cues&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap. 8: &lt;em&gt;Female Visual Cues&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap. 9: &lt;em&gt;Male Psychological Cues&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap. 10: &lt;em&gt;Human Psychological Cues&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap. 11: &lt;em&gt;The Creative Power Of Cues&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Não vou comentar cada capítulo separadamente, mas um exemplo de &lt;em&gt;cue&lt;/em&gt; visual masculina seria a idade, com um grande número de buscas com adjetivos como &lt;em&gt;teen&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;young&lt;/em&gt;. Logo em seguida há um interesse em mulheres um pouco mais velhas, com muitas buscas contendo termos como &lt;em&gt;mom&lt;/em&gt; ou &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/MILF&#34;&gt;&lt;em&gt;MILF&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um exemplo clássico de &lt;em&gt;cue&lt;/em&gt; feminina seria a irresistibilidade. Uma quantidade grande de histórias eróticas com mulheres como público alvo possui uma protagonista que arrebata o herói de forma irresistível. Isso acontece apesar da relutância, inexperiência e embaraço da heroína. O termo que 2 das entrevistadas dão para esse fenômeno é &lt;em&gt;Magic Hoo Hoo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Achei o capítulo 11 especialmente interessante porque fala de &amp;ldquo;ilusões eróticas&amp;rdquo;, como nossa criatividade pode ser usada para combinar &lt;em&gt;cues&lt;/em&gt; de forma a gerar um hiperestímulo que não seria possível obter &amp;ldquo;naturalmente&amp;rdquo;. Entram aí os &amp;ldquo;romances paranormais&amp;rdquo;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; para estimular as &lt;em&gt;cues&lt;/em&gt; femininas e animações eróticas&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; para as masculinas. A comparação com culinária pode ser usada novamente aqui: podemos criar hiperestímulos sexuais da mesma forma que engenheiros de alimentos podem criar alimentos ultraprocessados hiperestimulantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há em todo capítulo justificativas evolutivas/biológicas para o porquê de cada &lt;em&gt;cue&lt;/em&gt; funcionar e ser popular. A parte de notas e a bibliografia ocupam bastante espaço, quase 50% das páginas. Não fui atrás de cada trabalho acadêmico e livro citado, mas se alguém desejar consultar as fontes para as afirmações feitas no livro, elas são abundantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No geral, é um livro interessante para os interessados em psicologia e sexualidade humana, mas não sei se ele vai te apresentar muita novidade se você já teve a oportunidade de conversar francamente sobre desejo com conhecidos e parceiros sexuais. Se você nunca teve acesso a esse tipo de diálogo, pode ser uma &amp;ldquo;janela indiscreta&amp;rdquo; para entender o desejo do sexo oposto.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Histórias em que o interesse sexual e romântico da protagonista está numa criatura sobrenatural, como um vampiro ou lobisomem. Livre das amarras da verossimilhança, o protagonista pode ser uma mistura de diversas &lt;em&gt;cues&lt;/em&gt; impossíveis num humano &amp;ldquo;de verdade&amp;rdquo;. Numa das histórias usadas como exemplo, o herói é um vampiro de um milênio de idade, imortal, riquíssimo e que já perdeu a conta de quantas pessoas já matou. Uma &amp;ldquo;ilusão erótica&amp;rdquo; que mistura as &lt;em&gt;cues&lt;/em&gt; psicológicas de experiência, riqueza, status e competência.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Algumas animações pornográficas trazem mulheres com características físicas impossíveis, como seios, quadris e pênis gigantescos.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sandman - Terra dos Sonhos</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sandman-terra-dos-sonhos/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 01:07:37 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sandman-terra-dos-sonhos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse é o 3º arco de &lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt;, que compreende os fascículos #17 a #20.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Li esse arco como li o arco &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/sandman-a-casa-de-bonecas/&#34;&gt;A Casa de Bonecas&lt;/a&gt;, nas edições separadas em inglês, porém publico como se tivesse lido no volume único da Conrad, que foi a forma em que li o &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/sandman-preludios-e-noturnos/&#34;&gt;1º arco&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Acho que esse é o menor dos arcos de &lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt; em quantidade de páginas. São apenas 4 histórias independentes entre si. São elas:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;calliope&#34;&gt;Calliope&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aqui um autor frustrado por bloqueio criativo faz um acordo com um autor mais velho: em troca de um &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Tricobezoar&#34;&gt;tricobezoar&lt;/a&gt;, o autor frustrado leva para casa uma &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Musa&#34;&gt;musa&lt;/a&gt; que o autor mais velho tinha capturado e mantinha em cárcere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Descobrimos em certo ponto que a musa, Calíope, tinha sido amante de Sonho em certo ponto e que ele poderia ajudá-la a se libertar se não estivesse também aprisionado&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma vez liberto, Sonho ajuda Calíope impondo um castigo brutal ao autor que a mantinha aprisionada. O relacionamento entre Sonho e Calíope será elaborado mais para frente na obra.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;a-dream-of-a-thousand-cats&#34;&gt;A Dream of a Thousand Cats&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uma fábula protagonizada por gatos. Um gato doméstico sai de casa para escutar uma gata que vai &amp;ldquo;pregar&amp;rdquo; num cemitério.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lá ela conta a sua história para uma audiência de outros gatos vindos de vários lugares diferentes. Nela, ela conhece um gato de rua que se torna seu amante. Eles geram uma ninhada que ela ama muito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os seus donos não ficam satisfeitos pois ela é uma gata de raça e a ninhada é uma ninhada de gatos sem raça definida. Os filhotes acabam mortos pelos donos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desolada, ela sonha e se encontra com Morpheus no Sonhar. Na conversa entre Morpheus e a gata, uma realidade alternativa é apresentada. Uma em que os gatos mandam no mundo e os humanos são subordinados a eles. Um dia, esse mundo é subvertido por um homem que ousou sonhar que eles eram a espécie dominante. Esse homem convenceu mais alguns humanos a ter o mesmo sonho e esse sonho &lt;strong&gt;formatou a realidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A gata desde então fez de sua missão de vida apresentar esse conceito aos outros gatos que encontra em suas andanças pelo mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar de parecer um desvio completo da história de &lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt;, alguns conceitos importantes para o universo da história são reforçados aqui como por exemplo o de que sonhos formam a realidade e de que Morpheus existe para toda criatura capaz de sonhar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gostei demais da história nesse fascículo. Diferente de tudo que veio sendo feito em &lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt; até aqui, mostra a versatilidade e a genialidade do Gaiman.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;a-midsummer-nights-dream&#34;&gt;A Midsummer Night&amp;rsquo;s Dream&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aqui descobrimos que &lt;em&gt;Sonho de uma Noite de Verão&lt;/em&gt;, de Shakespeare, foi uma peça encomendada por Sonho. O primeiro encontro entre Morpheus e Shakespeare é mostrado brevemente no arco &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/sandman-a-casa-de-bonecas/&#34;&gt;A Casa de Bonecas&lt;/a&gt;, mas nunca ficamos sabendo no que consistiu a conversa entre os dois até esse fascículo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acompanhamos a estreia da peça num campo próximo de Wilmington. A audiência são criaturas bizarras do reino das fadas, incluindo algumas que aparecem na própria peça.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa é das histórias mais aclamadas do universo de &lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt;, sendo inclusive &lt;a href=&#34;http://www.sfadb.com/World_Fantasy_Awards_1991&#34;&gt;premiada&lt;/a&gt;, mas foi a que menos gostei desse arco. O inglês arcaico da peça tornou a leitura bastante &amp;ldquo;travada&amp;rdquo; para mim.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;façade&#34;&gt;Façade&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Talvez minha história preferida. Acho que tem a ver com a aparição da Morte e a ansiedade social da protagonista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui acompanhamos os últimos dias de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Element_Girl&#34;&gt;Urania Blackwell&lt;/a&gt;, uma super-heroína com poderes de transmutar seu corpo em qualquer elemento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ela vive enclausurada em seu apartamento por conta de sua aparência, só tendo contato com outro membro de sua antiga &amp;ldquo;companhia&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&amp;rdquo; por telefone e raramente saindo. Deseja constantemente morrer, mas os seus poderes a tornam invulnerável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando precisa sair, Urania cria um rosto baseado em silicato e cabelos baseados em metais (é citado que suas tentativas de se transmutar em carne não são bem sucedidas). Esse rosto de silicato eventualmente cai e Urania tem vários deles espalhados pelo seu apartamento. O restante do corpo é simplesmente coberto por roupas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dia ela recebe um convite para ir jantar e o seu rosto cai no prato que ela havia pedido. Chorando, volta para a casa e acaba encontrando com Morte que a orienta em como conseguir uma morte misericordiosa de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/R%C3%A1&#34;&gt;Ra&lt;/a&gt;. O destino original de Morte era o apartamento de uma vizinha no andar de cima, mas Urania, em seu desespero, deixou a porta aberta permitindo que Morte entrasse ao ouvir o choro de Urania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gosto muito dos comentários sobre o tratamento dado a deficiências visíveis e especialmente sobre o apego às nossas &amp;ldquo;antigas identidades, faces e máscaras&amp;rdquo;. Esse último ressoou em mim por ansiedades e medos que mantenho mesmo que não sirvam mais ao seu propósito original.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;sandman-20-11.jpg&#34;
         alt=&#34;Urania, com sua &amp;#34;máscara&amp;#34; de silicato, janta com sua amiga grávida. Elas observam um grupo de crianças com deficiência passando. A amiga grávida pergunta &amp;#34;E se meu bebê for uma aberração?&amp;#34; Urania responde que eles não são aberrações, são apenas pessoas.&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;Urania e Della observam crianças com deficiência passeando em The Sandman #20.&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;sandman-20-18.jpg&#34;
         alt=&#34;Morte pega do chão uma das máscaras que foi um antigo rosto de Urania. Elas estão sentadas lado a lado numa cama. Morte diz &amp;#34;You people always hold onto old identities, old faces and masks, long after they&amp;#39;ve served their purpose. But you&amp;#39;ve got to learn to throw things away eventually&amp;#34;.&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;Morte e Urania conversam em The Sandman #20.&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;O aprisionamento de Sonho é tratado em &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/sandman-preludios-e-noturnos/&#34;&gt;Prelúdios &amp;amp; Noturnos&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;É sugerido que ela trabalhava numa agência de espionagem, como a CIA.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sandman - A Casa de Bonecas</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sandman-a-casa-de-bonecas/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 22:56:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sandman-a-casa-de-bonecas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse é o 2º arco de &lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt;, que compreende os fascículos #9 a #16.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dei uma ligeira trapaceada nessa postagem, não li realmente no volume único publicado pela Conrad, li cada edição separada em inglês. Como não tinha os ISBN de cada um e como li &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/sandman-preludios-e-noturnos/&#34;&gt;Prelúdios &amp;amp; Noturnos&lt;/a&gt; no formato de volume único, estou publicando esse texto como se tivesse lido nesse formato também. Ao menos assim essa postagem traz informações úteis para alguém que deseje comprar e eu não fico com um monte de postagens seguidas para falar de fascículos separados.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Um pouco difícil achar superlativos para definir o quanto eu gostei desse arco. Quando falei de &lt;a href=&#34;&#34;&gt;Prelúdios &amp;amp; Noturnos&lt;/a&gt;, citei que parecia que o arco se encerrou justamente no ponto em que o Gaiman estava &amp;ldquo;achando sua voz e refinando o que viria seguir&amp;rdquo;. Confirmo isso e afirmo que esse arco é bem mais &amp;ldquo;redondo&amp;rdquo; do que eu poderia imaginar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A história é construída de forma muito cuidadosa. Personagens e lugares (sejam do próprio universo de &lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt;, sejam históricos) não são citados ao acaso. A quantidade de vezes em que um personagem citado anteriormente reaparece é grande e é sempre muito satisfatório porque não é gratuito. Sempre enriquece a história.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O arco começa num deserto, com 2 homens de uma mesmo tribo. Um homem velho conta uma história a um jovem como parte de um ritual de passagem a idade adulta. Essa história é a do amor proibido entre Morpheus e uma rainha humana de um reino antigo. Aqui fica claro que Morpheus é conhecido em diversas culturas diferentes, coisa que não é muito elaborada no 1º arco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois, outros 2 irmãos de Morpheus são apresentados: Desejo e Desespero. Na conversa deles, é feita alusão a um &amp;ldquo;vórtex de sonho&amp;rdquo; e a um esquema contra Morpheus. No reino de Sonho, é feito um censo e se descobre que alguns habitantes estão faltando. Esses habitantes são pesadelos e sonhos criados por Morpheus. Eliminar o vórtex e encontrar os sonhos/pesadelos que escaparam para a Terra consiste no que poderia ser chamado de &amp;ldquo;história principal&amp;rdquo; desse arco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma &amp;ldquo;história secundária&amp;rdquo; é a de Hob Gadling, um homem que recebeu a imortalidade em 1389 e combina de se encontrar com Sonho a cada 100 anos. Nas conversas nesses encontros, eles aludem a fatos e personagens históricos. No penúltimo encontro, Morpheus sai ultrajado porque Hob sugere que eles se encontram a cada século porque Morpheus se sente solitário. O último encontro é nos dias atuais e acontece após Morpheus de livrar de seu cárcere. O fascículo termina com Sonho falando &lt;em&gt;I have always heard it was impolite to keep one&amp;rsquo;s friends waiting&lt;/em&gt; e oferecendo uma bebida a Hob.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No fechamento do arco, todos os sonhos/pesadelos que escaparam estão destruídos ou de volta ao Sonhar e o vórtex é eliminado. Fica claro o estratagema de Desejo contra Sonho citado no início do arco e a participação do vórtex nele.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sandman - Prelúdios &amp; Noturnos</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sandman-preludios-e-noturnos/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 00:21:39 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sandman-preludios-e-noturnos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Prelúdios &amp;amp; Noturnos&lt;/em&gt; é uma republicação dos 8 primeiros volumes da HQ seminal &lt;em&gt;Sandman&lt;/em&gt; de 1989. Nunca tive acesso a quadrinhos quando criança, então ainda tenho muitas joias nesse universo de HQs para descobrir. Tendo lido esses primeiros ~10% da história, acho que consigo afirmar que &lt;em&gt;Sandman&lt;/em&gt; será uma delas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso eu não seja a última pessoa do mundo a descobrir a história - como tenho a sensação que estou sendo - o resumo da trama é o seguinte: existe um grupo de personagens que são antropomorfizações de aspectos comuns a todos os seres vivos. Eles são chamados de Perpétuos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sonho (ou Morpheus, ou &lt;em&gt;Sandman&lt;/em&gt;, ou Lorde L&amp;rsquo;Zoril&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&amp;hellip;) é o protagonista. Morte é irmã de Sonho e aparece no fascículo 8, o último nesse volume. Já está entre minhas personagens favoritas. Os demais perpétuos não apareceram ainda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em &lt;em&gt;Prelúdios &amp;amp; Noturnos&lt;/em&gt; acompanhamos a captura de Sonho por um mago, as consequências no mundo dos mortais do longo período de cárcere de Sonho, a sua fuga, a jornada para recuperar os seus apetrechos roubados e a recuperação de seus poderes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse volume já dá para perceber que Gaiman é um baita escritor, não existem personagens avulsos. Ele não &amp;ldquo;dá ponto sem nó&amp;rdquo;. Uma pena eu ter começado essa leitura só depois de já estar com birra de editoras de quadrinhos e estúdios de cinema com suas franquias infinitas de super-heróis tomando o espaço de outros filmes nas salas de cinema. Há alguns anos eu apreciaria as aparições do Batman, do outro Sandman&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, das Ligas da Justiça&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, do Espantalho, daquele marciano verde&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&amp;hellip; Hoje acho essas referências um aspecto menor, não me importei tanto com elas. Ficava torcendo para o Gaiman voltar logo para o universo que ele estava criando, que já estava rico o suficiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estou empolgado pelos próximos volumes. Tenho a sensação de que esse &lt;em&gt;Prelúdios &amp;amp; Noturnos&lt;/em&gt; termina quando o Gaiman estava justamente &amp;ldquo;achando a sua voz&amp;rdquo;, finalmente refinando a visão do que viria a seguir.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Cada cultura tem um nome para &lt;em&gt;Sandman&lt;/em&gt;. Isso deve ser das coisas mais interessantes da série, pois permite referenciar várias mitologias.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Existe outro personagem com esse nome na DC. Acho que é da década de 40. Esse usa capa e tudo.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Aparentemente existem 2 ligas. Uma &amp;ldquo;da América&amp;rdquo;, outra &amp;ldquo;internacional&amp;rdquo;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Jhon? J&amp;rsquo;onn? Era uma corruptela de &amp;ldquo;John&amp;rdquo;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Livro do Desassossego</title>
      <link>https://gmgall.net/books/livro-do-desassossego/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 11:42:42 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/livro-do-desassossego/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Terminei minha 1ª leitura completa desse livro só agora, na idade adulta. Se tornou um dos meus livros favoritos da vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De certa forma, eu já sabia que era desde a época do Ensino Médio, por mais contraditório que possa parecer ter um livro em alta conta antes de lê-lo na íntegra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Explico: estudando o modernismo, fui apresentado em sala de aula ao &lt;a href=&#34;http://arquivopessoa.net/textos/163&#34;&gt;poema Tabacaria&lt;/a&gt; e à alguns poucos fragmentos do &lt;em&gt;Livro do Desassossego&lt;/em&gt;. Foi grande a impressão que esses textos me causaram. Mesmo com essa amostragem pequena, eu tinha certeza de que gostaria muito dos demais fragmentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E assim aconteceu. Alimentar expectativas frequentemente nos frustra, mas não foi o caso aqui. Comecei a ler marcando a lápis os fragmentos que mais gostava, para relê-los depois. Terminei com uma marcação a cada 2 páginas em média, isso por baixo. Virou um livro de cabeceira. Vou recomeçar a leitura ainda hoje à noite e pretendo ler um fragmento por dia antes de dormir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se enrolo para escrever sobre a &amp;ldquo;história&amp;rdquo; do livro em si, é porque é desafiante, mesmo tendo ressoado muito comigo. Para começar, não é um livro de ficção convencional, que conta uma sequência de acontecimentos num universo ficcional. É um diário de Bernardo Soares, um semi-heterônimo do Fernando Pessoa. Ele é um &amp;ldquo;semi&amp;rdquo; porque nas palavras de Pessoa&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] O meu semi-heterônimo Bernardo Soares, que aliás em muitas coisas se parece com Álvaro de Campos, aparece sempre que estou cansado ou sonolento, de sorte que tenha um pouco suspensas as qualidades de raciocínio e de inibição; aquela prosa é um constante devaneio. &lt;strong&gt;É um semi-heterônimo porque, não sendo a personalidade a minha, é, não diferente da minha, mas uma simples mutilação dela. Sou eu menos o raciocínio e a afetividade. A prosa, salvo o que o raciocínio dá de tênue à minha, é igual a esta, e o português perfeitamente igual&lt;/strong&gt;; ao passo que Caeiro escrevia mal o português, Campos razoavelmente mas com lapsos como dizer &amp;ldquo;eu próprio&amp;rdquo; em vez de &amp;ldquo;eu mesmo&amp;rdquo;, etc., Reis melhor do que eu, mas com um purismo que considero exagerado [&amp;hellip;].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os fragmentos, aos quais me referi anteriormente, são entradas nesse diário. Pelo que li superficialmente, esses fragmentos geralmente são agrupados em 3 fases da produção do Fernando Pessoa. Essas fases diferem em temática. Fiz questão de não ler mais para poder escrever minhas próprias impressões.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A orelha da edição que li fala em &lt;em&gt;inquietude&lt;/em&gt; e realmente há um bocado disso (o nome do livro é &lt;em&gt;do desassossego&lt;/em&gt;, afinal), mas, tentando ser um pouco mais especifico, o tema que mais me impactou foi o da solidão e isolamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nem tanto pela dificuldade de se conectar a outrem, mas pela futilidade da tentativa, pela impossibilidade de se ligar a outrem. Para Soares, só temos a nossa percepção, nossas sensações, da realidade. Tudo está atrás das lentes dos nossos sentidos e interpretação, portanto &amp;ldquo;realidade&amp;rdquo; é apenas uma sensação nossa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ter uma vida introspectiva diversa, sonhar ricamente, é mais importante do que qualquer outra coisa porque no fim nossos sonhos são as únicas coisas que realmente temos. Aspirar a mais do que isso é fútil. Tudo mais causa um tédio existencial profundo. Só temos nosso mundo interno, mais nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abaixo deixo um fragmento que julgo exemplificar bem isso. É um trecho sobre amor que conheci ainda durante o Ensino Médio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nunca amamos alguém. Amamos, tão-somente, a ideia que fazemos de alguém. É um conceito nosso – em suma, é a nós mesmos – que amamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isto é verdade em toda a escala do amor. No amor sexual buscamos um prazer nosso dado por intermédio de um corpo estranho. No amor diferente do sexual, buscamos um prazer nosso dado por intermédio de uma ideia nossa. O onanista é abjeto, mas, em exata verdade, o onanista é a perfeita expressão lógica do amoroso. É o único que não disfarça nem se engana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As relações entre uma alma e outra, através de coisas tão incertas e divergentes como as palavras comuns e os gestos que se empreendem, são matéria de estranha complexidade. No próprio ato em que nos conhecemos, nos desconhecemos. Dizem os dois &amp;ldquo;amo-te&amp;rdquo; ou pensam-no e sentem-no por troca, e cada um quer dizer uma ideia diferente, uma vida diferente, até, porventura, uma cor ou um aroma diferente, na soma abstrata de impressões que constitui a atividade da alma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estou hoje lúcido como se não existisse. O meu pensamento é em claro como um esqueleto, sem os trapos carnais da ilusão de exprimir. E estas considerações, que formo e abandono, não nasceram de coisa alguma – de coisa alguma, pelo menos, que me esteja na plateia da consciência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez aquela desilusão do caixeiro de praça com a rapariga que tinha, talvez qualquer frase lida nos casos amorosos que os jornais transcrevem dos estrangeiros, talvez até uma vaga náusea que trago comigo e me não expeli fisicamente…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Disse mal o escoliasta de Virgílio. É de compreender que sobretudo nos cansamos. Viver é não pensar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Há mais na obra do que citei acima, mas essas temáticas foram as que mais me marcaram, pelo menos nessa 1ª leitura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Odeio dar notas para as coisas, nunca fiz isso em nenhuma impressão de leitura que já escrevi aqui, mas se eu o fizesse, o &lt;em&gt;Livro do Desassossego&lt;/em&gt; receberia nota máxima. 10/10, tanto pelo conteúdo quanto pelo estilo. Recomendo fortemente.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Trecho de carta de Fernando Pessoa a Adolfo Casais Monteiro, de 13 de janeiro de 1935. O grifo é meu.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um Homem de Verdade</title>
      <link>https://gmgall.net/books/um-homem-de-verdade/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Apr 2023 02:07:23 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/um-homem-de-verdade/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A história narrada aqui é a do piloto de caça soviético Alexis Meressiev. Em 1942, ele foi derrubado atrás das linhas alemãs. Com as pernas bastante machucadas, se afastou dos destroços de seu avião e voltou até forças amigas. Alexis fez a maior parte do trajeto rastejando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A jornada inteira durou 18 dias&lt;/strong&gt;. 18 dias se alimentando do que encontrava pela floresta, se escondendo dos alemães, resistindo à dor física, arrastando atrás de si pernas severamente feridas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois desse tempo, foi encontrado por membros de um pequeno &lt;em&gt;kolkhoz&lt;/em&gt;, que fugiram de sua aldeota porque os alemães tinham ocupado aquele território e mataram alguns de seus habitantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Transportado para um hospital em Moscou, tentou tratar das pernas. Foi impossível. Ambas estavam gangrenadas e precisaram ser amputadas. Depois de um período inconsolável, decide que voltará a ser piloto de caça.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda no hospital, inicia um regime de exercícios para reaprender a andar e ganhar a destreza necessária para pilotar um avião com os aparelhos ortopédicos que recebeu. Lutando contra muita dor e cansaço, os exercícios vão aos poucos fazendo efeito. A determinação de Alexis é tão grande que ele decide aprender a dançar depois de transferido para uma clínica da Força Aérea em que era feita a fase final de convalescença de pilotos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lutando contra muita burocracia e ceticismo, consegue matricular-se numa espécie de escola de reciclagem para voltar a voar. Vai bem nessa escola e é enviado para a frente a tempo de participar de confrontos aéreos nas proximidades de Kursk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante uma &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Dogfight&#34;&gt;&lt;em&gt;dog fight&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, abate 3 caças alemães &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Focke-Wulf_Fw_190&#34;&gt;Fw 190&lt;/a&gt; da &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Jagdgeschwader_2&#34;&gt;Richthofen&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, uma unidade da &lt;em&gt;Luftwaffe&lt;/em&gt; considerada de elite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O livro termina com um epílogo em que o autor explica como tomou as notas que viraram esse romance. Ele foi um correspondente do Pravda enviado a um regimento especialmente vitorioso na batalha de Orel. Lá conheceu Alexis e se convenceu de que a história precisava ser contada ao mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então, se você já estava pensando &amp;ldquo;puts, esses comunistas e sua propaganda querendo criar uma história de um super soviético que supera tudo&amp;rdquo;&amp;hellip; Pode parar aí. Esse livro é de ficção, mas fortemente baseado em fatos. &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Aleksey_Maresyev&#34;&gt;O homem existiu mesmo&lt;/a&gt;. Ele de fato perdeu ambas as pernas e de fato é um às da aviação soviética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fiquei com a sensação de que se o soldado soviético médio tinha metade da determinação de Alexis, não tinha mesmo como aquele povo perder a guerra. Como disse um coronel à Alexis após a missão em que abateu os 3 Fw 190:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Quer saber de uma coisa? Estou orgulhoso de comandar homens como você&amp;hellip; Obrigado! E seu companheiro Petrov? Não é espantoso! E todos os outros? Ah, não será um povo dêsses que perderá a guerra&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Até mesmo Göring precisou se livrar no final da vida da crença de inferioridade dos povos do oriente. Muito a contragosto declarou que os soviéticos eram um povo que não conheciam e não compreendiam.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Reconhece que cometeu um grande crime com o covarde ataque à União Soviética, ataque êsse que levou a Alemanha ao desastre? — perguntou-lhe o procurador soviético, Roman Rudenko.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Não foi um crime, mas um êrro fatal, respondeu Göring, a voz abalada, baixando os olhos, enraivecido — Tudo o que posso admitir é que agimos levianamente: revelou a guerra uma quantidade de coisas que ignorávamos, de que não tínhamos a menor idéia. Acima de tudo, que não conhecíamos e não compreendíamos os russos soviéticos. Eram — e continuam a ser um enigma. Os melhores sistemas de espionagem mostraram-se impotentes para revelar seu verdadeiro potencial de guerra. Não falo aqui do número de canhões, de aviões e de tanques, algarismos que sabíamos aproximadamente. Não falo do poder e da mobilidade da indústria. Falo dos homens: o homem russo foi sempre um enigma para o estrangeiro. Napoleão também não o compreendeu. Não fizemos outra coisa que repetir o erro cometido por êle.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Não anotei mais trechos desse livro porque ele foi um verdadeiro &lt;em&gt;page turner&lt;/em&gt;, mas precisei parar para anotar a fala de um velhinho que reclama com Alexis da postura dos aliados dos soviéticos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;—&amp;hellip;O senhor, que é militar — prosseguiu o velho — responda: isso é correto? Há mais de um ano que enfrentamos sòzinhos o fascismo. Onde está a segunda frente prometida por nossos aliados? Olhe, imagine o seguinte quadro: um homem sem medo trabalhava de manhã à noite. É de repente atacado por bandidos. Tem coragem, enfrenta-os, embora sòzinho e êles sejam numerosos e bem armados, porque meditaram longamente o golpe. Os vizinhos, vendo o que se passa, espiam de longe e encorajam o homem que se bate. Bravos, dizem-lhe, desanque êsses vagabundos, com força. Mas em vez de lhe darem mão-forte para repelir os bandidos passam-lhe pedras e pedaços de ferro. Com isto será melhor, explicam, batendo assim é melhor. Enquanto esperam, ficam sàbiamente ao abrigo das pancadas. Pois sim, eis aí a política de nossos queridos aliados. Ficam olhando o que nós fazemos&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;É fácil perder a dimensão do tamanho do sacrifício soviético na 2ª Guerra, especialmente se nos &amp;ldquo;educarmos&amp;rdquo; pela narrativa de Hollywood. Ter contato com histórias como a de Alexis dá uma dimensão do tamanho do esforço necessário para vencer na frente oriental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para quem só viu filmes estadunidenses sobre a 2ª Guerra e ouviu superficialmente que &amp;ldquo;morreu muita gente&amp;rdquo; na frente oriental, recomendo visualizações como a abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/DwKPFT-RioU&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Veja as considerações sobre &amp;ldquo;as crueldades de Stalin com seu próprio povo&amp;rdquo; com um grão de sal (é um documentário estadunidense, anticomunismo é mato), mas a quantidade de mortos dá uma ideia de quem realmente &amp;ldquo;carregou o piano&amp;rdquo; no esforço para derrotar o fascismo.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Só encontrei esse livro na Biblioteca Municipal de Petrópolis e em alguns sebos, sempre por R$ 100,00 ou mais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Está quase tão difícil de encontrar quanto o &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/a-colheita/&#34;&gt;A Colheita&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, que faz parte da mesma coleção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proteja as bibliotecas. Elas fazem um trabalho de preservação de acervo importantíssimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://gmgall.net/blog/informacoes-sao-efemeras/&#34;&gt;As informações são efêmeras&lt;/a&gt;. Se ninguém republicá-los e não existir quem preserve as cópias existentes, esses livros da coleção &amp;ldquo;Romances do Povo&amp;rdquo; muito em breve estarão inacessíveis.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Iama</title>
      <link>https://gmgall.net/books/iama/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2023 22:41:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/iama/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Do mesmo autor que &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/o-caminho-da-gloria/&#34;&gt;O caminho da Glória&lt;/a&gt;, esse &lt;em&gt;Iama&lt;/em&gt; me agradou bem mais. É uma novela que se passa principalmente no bairro homônimo ao título no final do período czarista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse bairro era uma localidade praticamente inteira dedicada às &amp;ldquo;casas de tolerância&amp;rdquo; (a forma como prostíbulos são chamados na maior parte dessa tradução). Existiam as casas de &amp;ldquo;alto nível&amp;rdquo;, que cobravam 3 rublos por visita, as de &amp;ldquo;médio nível&amp;rdquo;, que cobravam 2, e os estabelecimentos mais pobres, de 50 copeques por visita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acompanhamos as histórias das trabalhadoras da casa de Ana Marcóvna, uma das de 2 rublos, de &amp;ldquo;médio nível&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A novela é dividida em 3 partes. Resumindo bastante:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na 1ª metade da 1ª parte, somos apresentados aos personagens e à Iama. Na metade final dessa parte, um grupo de estudantes universitários visita na casa de Ana Marcóvna e discutem sobre o fenômeno da prostituição. Um dos estudantes acaba levando uma prostituta consigo para &amp;ldquo;salvá-la&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na 2ª parte acompanhamos principalmente as tentativas do estudante e seus companheiros nessa missão de &amp;ldquo;salvamento&amp;rdquo;, de educar a prostituta para ser um &amp;ldquo;membro direito&amp;rdquo; da sociedade. A moça acaba expulsa e precisa retornar à Iama.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na 3ª parte, temos a derrocada - bem trágica - de algumas das personagens e da própria localidade, que termina destruída e até com o nome trocado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Achei o ritmo um pouco lento na 1ª metade da 1ª parte, mas depois disso ficou muito bom. Passei a me importar com muitas das personagens e a entender melhor suas personalidades, que tinham profundidade. Não eram esteriótipos ou caricaturas de &amp;ldquo;mulheres sujas&amp;rdquo; ou &amp;ldquo;coitadinhas&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E, apesar de não hesitar em criticar as contradições da sociedade que permitia que aquelas mulheres sofressem tanto, as personagens não eram estudas a distância, com a frieza de um cientista que conduz ensaios num laboratório. Nisso acho que reside a maior qualidade dessa história, é um livro honesto e humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Citando &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Carlos_Heitor_Cony&#34;&gt;Carlos Heitor Cony&lt;/a&gt; na introdução da edição que li:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Escrito entre 1909 e 1913, &lt;em&gt;Iama&lt;/em&gt; retrata o quotidiano, as misérias de um bairro dedicado ao meretrício. É um retrato fiel de qualquer bairro análogo no mundo antigo ou moderno. Kuprin não procurou nem escreveu de fato uma epopeia. Colocou mais sinceridade que arte em sua obra. Mais humanidade que ciência. Pode-se dizer que a visão de Kuprin sobre o problema da prostituição era romântica e não social. Não fez uma investida &amp;ldquo;à Zola&amp;rdquo; nem soltou um grito abafado como Dostoiévski em sua casa dos mortos. Preferiu o meio-tom, até mesmo o lirismo. Suas prostitutas são líricas - e já que estamos no terreno das comparações, podemos lembrar o nome de Murger. Daria uma ótima ópera o seu romance. Mas nunca um filme de Eisenstein.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uma pena Kuprin não ser tão traduzido quanto outros russos para o português.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Acho que um dos poucos momentos em que o autor coloca suas palavras diretamente na boca de um personagem para comentar de forma didática sobre a prostituição e sua representação na arte é numa fala longa do jornalista Platónov.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No diálogo abaixo&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, é ele que começa. Está falando com Lihónin (o universitário que tenta &amp;ldquo;salvar&amp;rdquo; uma prostituta):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Está bem. Mas nada de pieguices, não é verdade? A tua saúde, meu amigo. Tomemos outro exemplo. Um clássico francês descreve os pensamentos e as sensações de um homem condenado à pena capital. Fá-lo de modo elevado, vigoroso, brilhante, mas, ao lê-lo, não sinto nenhuma emoção, nenhum sentimento de indignação; apenas tédio. Mas eis que me cai nas mãos uma curta notícia sobre a execução dum assassino em não sei que cidade da França. O promotor, que presenciava a derradeira &amp;ldquo;toilette&amp;rdquo; do criminoso, viu que ele calçava os sapatos sobre os pés nus e exclamou: &amp;ldquo;Imbecil! E as meias?&amp;rdquo; O réu encarou-o com ar pensativo e perguntou: &amp;ldquo;Valerá a pena?&amp;rdquo; Compreendem? Esta curta réplica foi para mim como uma pedrada no crânio. Num repente, percebi todo o absurdo e todo o horror da morte imposta como castigo&amp;hellip; Emfim, já que falamos em morte, vejamos outro caso. Faleceu um amigo meu, um capitão de infantaria, beberrão, boêmio e que era a criatura mais simpática do mundo. Não sei por quê, todos nós o chamávamos &amp;ldquo;capitão elétrico&amp;rdquo;. Coube-me a tarefa de prepará-lo para o último desfile. Apanhei a sua túnica e comecei a colocar as dragonas. Como sabem, é preciso fazer passar por um orifício do botão um duplo cordãozinho, cujos extremos devem atravessar duas casas que há debaixo da gola, para serem atados depois num lugar do forro. Tentei realizar todo esse processo; fiz o primeiro nó e, ao pretender armar o laço final, não houve meio de consegui-lo: umas vezes porque uma das pontas ficava frouxa demais, e outras porque ficava muito curta. Estive a lidar com aquelas insignificâncias, mas, de repente, veio-me uma ideia muito simples: pareceu-me que seria muito mais prático atar com nó em lugar daquele complicado laço, pois, de qualquer maneira, ninguém o iria desfazer. Foi o quanto bastou para que eu sentisse a morte com todo o meu ser. Até aquele momento, via os olhos vidrados do capitão, apalpava a sua fronte gelada, mas tinha a impressão da morte; entretanto, foi suficiente pensar no laço que podia ser substituído por um nó e impôs-se-me a simples e dolorosa sensação do desaparecimento irrevogável de todas as nossas palavras, ações e sentimentos, do aniquilamento de todo o nosso mundo visível&amp;hellip; Poderia citar uma centena de outros pormenores igualmente insignificantes, mas surpreendentes&amp;hellip; Mesmo que só fosse acerca do que um combatente pensa na sua trincheira&amp;hellip; Mas agora desejo sintetizar minhas ideias. Todos nós passamos com indiferença ao lado destas insignificâncias tão características, como se fôssemos cegos, como se não víssemos que elas abundam aos nossos pés. Mas chega o artista, olha-as, recolhe-as e com tal habilidade mostra à luz do sol aqueles retalhos de vida que nós ficamos assombrados. &amp;ldquo;Ah! meu Deus! Mas eu mesmo já vi tudo isto; apenas, não me ocorreu prestar um pouco mais de atenção&amp;rdquo;. Mas os nossos artistas da palavra, os mais conscienciosos e sinceros artistas de todo o mundo, até agora, evitaram sempre abordar de frente a prostituição e descrever uma casa de tolerância. Por quê? Confesso que acho difícil responder a tal pergunta. Talvez fosse por repugnância, por fraqueza, pelo temor de passar por escritor pornográfico, ou simplesmente por causa do medo de que nossa crítica de comadres identificasse a obra do escritor com sua vida íntima e fosse vasculhar a sua roupa suja. Ou talvez eles não tenham bastante tempo, espírito de sacrifício e capacidade de autodomínio para introduzir-se nesse meio social e examiná-lo de perto, sem preconceitos, sem palavras sonoras, sem compaixão ovina, em toda a sua monstruosa simplicidade e seu ar de mera ocupação comercial. Ah! que livro impressionante e verdadeiro não se escrevia!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Mas já escrevem sobre esse tema - observou involuntariamente Ramsés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Sim, escrevem - repetiu Platónov no mesmo tom. — Mas não há nessas obras mais que mentiras ou efeitos teatrais para o público de menor idade, ou então sutis simbolismos, compreensíveis somente para os sábios do futuro. Mas na verdadeira vida ninguém ainda pôs a mão. Um grande escritor - homem de alma cristalinamente pura e extraordinário talento artístico aproximou-se certa vez desse tema e tudo o que pode perceber um estranho ao meio refletiu-se em sua alma como num espelho. Mas ele não se atreveu a mentir e assustar as criaturas. Contentou-se em olhar para os cabelos do porteiro, ásperos como os pelos de um cão, e pensou: &amp;ldquo;E dizer que este homem também teve mãe!&amp;rdquo; O seu olhar inteligente e perscrutador percorreu os rostos da prostitutas e o seu espírito guardou para sempre aquelas imagens. Mas não ousou escrever sobre aquilo que não conhecia. É curioso que este escritor, encantador pela honestidade e pela veracidade, tenha observado mais de uma vez o mujik. Mas sentiu que a linguagem, o modo de pensar, a própria alma do povo eram para ele obscuros, incompreensíveis&amp;hellip; Contudo, com fino tato, limitou-se a focalizar apenas um aspecto da alma popular; e o tesouro das suas magníficas observações foi desfigurado pelos olhos do homem da cidade. Foi intencionalmente que o mencionei. Entre nós, escreve-se sobre detetives, advogados, fiscais de consumo, pedagogos, promotores, policiais, oficiais de exército, senhoras sensuais, engenheiros, barítonos, e escreve-se muito bem: com inteligência e sutileza. Mas toda esta gente é lixo e a sua vida não é vida real, e sim uma coisa inventada, fantástica, inútil criação delirante da cultura literária. Mas há duas estranhas realidades, velhas como a humanidade: a prostituta e o mujik. E sobre eles nada sabemos, a não ser algumas representações adocicadas e superficiais, impregnadas de literatura. Pergunto-lhes: Que suco extraiu a literatura russa de todo o pesadelo da prostituição? Apenas Sônietchea Marmeládova. Que produziu sobre o mujik além de falsas e baratas pastorais populares! Uma única obra, mas que é realmente a maior do mundo, uma tragédia cujo realismo assoberba o espírito e arrepia os cabelos. Já sabem a que me refiro&amp;hellip;
— &amp;ldquo;O pássaro no paul&amp;rdquo;&amp;hellip; - disse Lihónin.
— Sim - respondeu o repórter, olhando o estudante com amizade e gratidão.
— No que se refere à Sônietchea, é um tipo abstrato - observou Iártchenco com segurança. Uma espécie de esquema psicológico&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Platónov, que até aquele momento havia falado como que à sua vontade, animou-se de repente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—  Já ouvi cem vezes esta interpretação, cem vezes! Mas não é verdade. Apesar da profissão degradante, da linguagem obscena, da aparência monstruosa de alcoolizada, lá está Sônietchea Marmeládova, viva, bem viva. O destino da prostituta russa! Oh! Que carreira trágica, dolorosa, sangrenta e estúpida! Aqui tudo se condena: o Deus russo, o abandono e o desleixo, o desalento russo na queda, a ignorância, a ingenuidade, a paciência, a falta de vergonha. Olhem, olhem bem para estas criaturas, que os senhores levam para os quartos! São todas umas crianças, nenhuma tem mais de onze anos. A sorte as impeliu para a prostituição, e, desde então, levam uma vida estranha, fantasmagórica como um folguedo, sem se desenvolver nem adquirir experiência, inocentes, crédulas, caprichosas, sem saber o que hão de dizer, nem o que hão de fazer meia hora mais tarde: absolutamente como crianças. Tenho observado esta luminosa e risonha meninice nas prostitutas mais velhas e desdenhadas, cheias de nódoas e arranhões como as éguas dos cocheiros de praça. Nunca desaparece nelas esta impotente piedade, esta inútil compaixão pelo sofrimento humano&amp;hellip; Por exemplo&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Platónov passeou lentamente o olhar pelos que estavam sentados e, movendo de repente a mão, disse com voz cansada:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Mas, enfim&amp;hellip; Que diabo! Já discursei por dez anos no mínimo&amp;hellip; E de que serve tudo isto?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ao cabo dessas considerações, uma das prostitutas comenta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Sim - exclamou de repente Manca Pequena. — Vejamos se há ao menos alguém que possa descrever deveras a nossa vida de p&amp;hellip; infelizes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Esse trecho foi escaneado. O processo de OCR pode ter inserido erros.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Caminho da Glória</title>
      <link>https://gmgall.net/books/o-caminho-da-gloria/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Mar 2023 00:46:38 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/o-caminho-da-gloria/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse livro é uma novela da época da Rússia imperial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É narrado em primeira pessoa por Nicolau Arkadievitch, um jovem recém formado na Escola de Agricultura. Ele vai exercer sua profissão numa cidade pequena e isolada, onde acaba se envolvendo com uma companhia local de teatro amador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lá se enamora de uma jovem respeitável, filha do tesoureiro, que aceitou um papel, de última hora, num sainete. Ela começa nervosa, mas logo gosta da coisa, vai bem no papel e sente vontade de seguir carreira no teatro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A moça, Lidochka, chama Nicolau para conversar no dia seguinte. Jovem e nervoso com a situação, Nicolau não consegue manifestar seu interesse e termina apenas com a &amp;ldquo;missão&amp;rdquo; de encontrar um professor de teatro para Lidochka em Moscou.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Apesar dos meus esforços para contentar-me com o importante papel de conselheiro, minha alma lamentava-se - magoada pela ilusão perdida. Naquele período da juventude, não chegara ainda à conclusão de que o destino me condenara a eterno celibato. Parece-me até que nasci com as qualidades de solteirão. Quantas raparigas me confiaram os seus segredos! Quantas senhoras me escolhiam como seu melhor amigo! Bastava que começasse a interessar-me alguma rapariga, para que ela me desconcertasse imediatamente, dando-me um recado para um rival feliz ou fazendo-me confidente de ternas esperanças que não me interessavam. Porque se dava isto? Ignoro-o. Não sou demasiado feio, nem coxo, nem efeminado; não se pode dizer que sou desastrado. ¿&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;Haverá, por acaso, seres desgraçados, feitos de matéria especial para solteiros? E, afinal, talvez isso não seja uma grande desgraça.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Na capital, eles se encontram com um professor que diz que dará as aulas, mas adverte que a vida no teatro não é nada fácil fora do Teatro Imperial. Ele próprio teve algum sucesso no teatro, mas afirma que &lt;em&gt;se tivesse de começar a minha vida outra vez, creia-me, preferiria ser comerciante ou operário&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A moça decide seguir com seu sonho e Nicolau e Lidochka se separam porque Nicolau vai trabalhar em outro lugar, ainda mais isolado. Um dia, uma companhia de teatro itinerante chega nesse lugar. É um grupo bem mambembe. Os atores chegam a ficar bêbados entre os atos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Numa conversa após a peça, fica claro que Lidochka não está vivendo uma vida fácil. Ela está angustiada nesse ponto, não sabe se volta para a casa dos pais. Sente-se envergonhada por ter saído de casa para tentar esse tipo de carreira (outras coisas são narradas nessa conversa, como ter sido abandonada por um ator após engravidar dele). Ambos se emocionam muito nesse diálogo. Ele termina com Nicolau conseguindo convencer Lidochka a voltar para casa, voltar para &amp;ldquo;a vida direita&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No dia seguinte, Lidochka se arrepende e deixa uma carta para Nicolau que diz o seguinte:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A Nicolau Arkadievitch.
Caro senhor meu: Creio que estará tão envergonhado como eu do que ontem se passou. Tudo quanto disse foi apenas a conseqüência&lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; de momentánea&lt;sup id=&#34;fnref2:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; debilidade nervosa. Embora o senhor seja pródigo em conselhos e os ministre com agrado, prefiro a minha querida liberdade e a minha arte, à qual continuarei a dedicar-me com toda a alma, deixando de lado inúteis filosofias e importando-me pouco com as opiniões alheias.
Escrevo muito à pressa, porque está a minha espera o carro de Alferoff&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Repito-lhe que, entre nós, apenas pode persistir a recordação de mútua vergonha.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nicolau procura Lidochka e a encontra no teatro com pessoas ébrias de reputação não muito boa. Ela o ironiza por ter tentado levá-la de volta ao &lt;em&gt;caminho da virtude&lt;/em&gt;. Ele se despede dela com uma &lt;em&gt;vênia trocista&lt;/em&gt; e a novela acaba. É um título aparentemente irônico, ninguém está no caminho de glória nenhuma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar de me ter parecido uma história moralista, do homem indo salvar a donzela, há de se considerar a época. Também achei interessante que a moça termina a história em seu caminho original. Pode até ser que o leitor termine lamentando que Lidochka não quis voltar ao &lt;em&gt;caminho da virtude&lt;/em&gt;, mas ao menos Kuprine escreveu uma personagem feminina com altivez e determinação suficientes para não se permitir &amp;ldquo;ser salva&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi uma leitura rápida e despretensiosa só para não ficar afastado da literatura russa enquanto termino uns calhamaços.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Li numa edição em português lusitano de 1942. Mantive as citações com a ortografia do livro. O ponto de interrogação invertido, o trema e o &amp;ldquo;momentânea&amp;rdquo; com acento agudo estavam todas assim na edição que li.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Alferoff era um tenente de um regimento de hussardos que flerta de forma ofensiva com Lidochka num ponto anterior da história. Considere que os hussardos na cultura popular são descritos como indisciplinados, os aventureiros do exército. Conan Doyle colocou &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Hussardo#A_imagem_hussarda&#34;&gt;na boca de seu personagem brigadeiro Gérard&lt;/a&gt; que &lt;em&gt;os hussardos de Conflans poderiam por toda uma população para correr — os homens para longe deles e as mulheres em direção a eles&lt;/em&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tempo é Dinheiro</title>
      <link>https://gmgall.net/books/tempo-e-dinheiro/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Mar 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/tempo-e-dinheiro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse livro conta a história de um casal que tem a rotina drasticamente afetada por uma doença grave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Shepherd sempre sonhou em fazer um &amp;ldquo;pé de meia&amp;rdquo; e fugir dos EUA para um país de Terceiro Mundo em que pudesse viver com conforto com poucos dólares por dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sua esposa, Glynis, teoricamente sempre esteve de acordo com esse plano. Fazia até várias viagens de pesquisa com o marido, mas não acreditava de fato que um dia ele fosse abandonar tudo para ir viver sua &amp;ldquo;Outra Vida&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dia, Shepherd chega em casa e dá um ultimato à Glynis: ele iria embora em pouco tempo. Já tinha uma poupança grande o suficiente para viabilizar a &amp;ldquo;Outra Vida&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Glynis comunica que não pode ir embora, pois tinha acabado de ser diagnosticada com um câncer raro e agressivo. O seguro de saúde de Shep seria necessário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir daí, esse casamento é posto à prova. É um romance extremamente honesto. Os personagens são muito humanos. A autora faz um trabalho tremendo de construção psicológica deles. Frequentemente nos é mostrado o que os personagens estão pensando ou sentindo e nem sempre são coisas &amp;ldquo;bonitinhas&amp;rdquo;. Porém, são sempre coisas com as quais podemos nos identificar de alguma forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que o livro aborda questões complexas como &amp;ldquo;qual o valor da vida humana&amp;rdquo; ou que serve como crítica ao precaríssimo sistema de saúde estadunidense já é bastante comentado em resenhas no &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/livro/resenhas/237338/edicao:265376&#34;&gt;Skoob&lt;/a&gt; e no &lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/book/show/6839917-so-much-for-that&#34;&gt;Goodreads&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que ficou evidente para mim e que não li tanta gente comentando é que é uma história sobre ressentimentos. Mesmo entre pessoas que se amam. A maior parte das romancistas pode até ir até as brigas, até as desavenças, mas nunca li nada que fosse tão fundo nos ressentimentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Shep se ressente por sempre pagar a conta, por sempre precisar ser o &amp;ldquo;adulto responsável&amp;rdquo;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Todo membro de uma família tem seu papel, e o dele era pagar as contas. Visto que os demais envolvidos aceitavam essa situação como um fato reconhecido, Shep também a aceitava como um fato reconhecido.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Glynis se ressente por não ter sido a artista que poderia ter sido&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Shep não exigia essa gratidão, mas poderia dispensar o rancor, um sentimento que se caracteriza por ser desagradável para quem o nutre e quem o recebe. Glynis se ressentia de sua dependência, que considerava humilhante. Ressentia-se de não ser uma artista famosa no trabalho com metais, e se ressentia de que sua condição de nulidade profissional se afigurasse a todos, inclusive a ela própria, como culpa sua. Ressentia-se dos dois filhos, por terem desviado sua energia quando eram pequenos; quando deixaram de ser pequenos, ressentiu-se deles por não desviarem sua energia. Ressentia-se de que o marido e os dois filhos, que já agora tinham a desconsideração de não lhe exigir nada, tivessem roubado suas relíquias mais preciosas: suas desculpas. E, como o ressentimento produz o equivalente psíquico da azia, ela se ressentia do próprio ressentimento. Nunca ter tido grandes motivos para se queixar era mais uma razão para se sentir ofendida.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Carol, amiga do casal, se ressente por ocupar todo o seu tempo com os cuidados da família. Ela se dedica tanto ao bem estar da filha que possui uma doença degenerativa que perdeu um pouco de sua própria identidade.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por mais que vivenciasse esses deveres domésticos como imposições, ela era profundamente dependente dessa diligência febril desde a manhã até a noite, pois havia muito que perdera a capacidade vital de não fazer nada. A laboriosidade de Carol assemelhava-se ao chá-chá-chá ininterrupto da mãe de Glynis, exceto pelo fato de que ao menos Hetty fazia uma busca malfadada de uma autorrealização fugidia; a atividade agitada de Carol tinha que estar sempre a serviço de outra pessoa. Esse altruísmo compulsivo lembrava a abnegação, porém era mais sinistro que isso. Ela já não fazia a mais vaga ideia do que poderia desejar por si mesma, portanto, o que é que estava sacrificando? Jackson se entristecia ao notar que, ao longo dos anos, sua mulher tinha substituído insidiosamente o prazer pela virtude.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E Jackson, marido de Carol&amp;hellip; Bem, ele é um daqueles &amp;ldquo;pilhados com tudo&amp;rdquo;, um tipo que me pareceu um pouco &lt;em&gt;ancap&lt;/em&gt;, mas que toleramos por saber que adora a filha e por fazer uma ou outra crítica sobre &amp;ldquo;o sistema&amp;rdquo; que até faz sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ele não se sente à altura da esposa e se ressente até da beleza dela. Gosta de ser visto com ela, mas quando se compara com ela na intimidade, não gosta da conclusão em que chega.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jackson sempre se orgulhara de ser visto na companhia da esposa na presença de outros homens, acompanhados por suas mulheres desbotadas e pesadonas, mas dentro de casa, a única pessoa em relação a quem Carol era mais bonita era ele. Jackson não era horroroso nem nada, mas tinha medo de eles serem um daqueles casais de quem os outros dizem, em conversas particulares: &lt;em&gt;A Carol é um arraso, mas o que foi que viu nele? Por que uma mulher daquelas havia de escolher um cara proletário, baixo e pesadão, cheio de pelos nos ombros?&lt;/em&gt; Ele lera em algum lugar que uma das coisas que respondiam por um casamento feliz era os dois parceiros terem mais ou menos o mesmo nível de atrativos físicos, o que o deixara nervoso. A maioria dos homens o acharia maluco, mas ele gostaria que Carol fosse um pouquinho menos atraente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Longe de afastar esses personagens das pessoas que eles amam, os ressentimentos deles só fazem seu afeto parecer mais crível.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Achei um livraço e em certo ponto virou um verdadeiro &lt;em&gt;page-turner&lt;/em&gt;. Era difícil largar a história e de &amp;ldquo;só mais um trecho&amp;rdquo; em &amp;ldquo;só mais um trecho&amp;rdquo;, entrei pela madrugada lendo em mais de uma situação.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Colheita</title>
      <link>https://gmgall.net/books/a-colheita/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2023 06:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/a-colheita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Terminei essa leitura pela manhã. Começo a escrever isso à noite. Procrastinei porque não queria que as linhas que garatujo aqui acabassem desestimulando alguém a buscar esse livro. Gostei por tantos motivos diferentes que acho que não vou fazê-lo justiça, mas vou tentar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa é uma história sobre um &lt;a href=&#34;https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/k/kolkhoz.htm&#34;&gt;&lt;em&gt;kolkhoz&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; e vários de seus trabalhadores no período pós-&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Grande_Guerra_Patri%C3%B3tica&#34;&gt;Grande Guerra Patriótica&lt;/a&gt;. Além dos dramas pessoais na vida de cada um, acompanhamos as transformações no próprio &lt;em&gt;kolkhoz&lt;/em&gt;: ele sai de retardatário em produção no distrito para uma posição de destaque no final do livro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vários fatores contribuem para essa melhora: o trabalho de organização feito pelo presidente do &lt;em&gt;kolkhoz&lt;/em&gt;, o envolvimento cada vez mais assíduo da comunidade no trabalho coletivo, a eletrificação e mecanização do trabalho agrícola, os conhecimentos da ciência agronômica sendo aplicados até nas regiões mais remotas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa é uma das coisas mais interessantes desse livro: temos um vislumbre de como se organiza o trabalho rural - algo que para quem sempre morou em ambiente urbano pode parecer simples, mas definitivamente não é - numa comunidade que tem uma sociabilidade e organização da produção muito distinta da nossa - é um &lt;em&gt;kolkhoz&lt;/em&gt;, com muitos espaços coletivos, não é um fazendão privado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até aqui, acho que fiz o livro parecer informativo, talvez como um livro didático, e, apesar de aprender ser um efeito colateral interessante, não é para isso que se lê um livro de ficção. Acho que para mostrar que é um &lt;strike&gt;puta&lt;/strike&gt;
 baita romance também, basta citar como o 1º capítulo começa: um soldado ferido gravemente na cabeça fica 2 anos em tratamento. Até seu regimento o dava como morto. Quando ele finalmente restabelece as forças e volta para casa, tem aquele momento de felicidade ao reencontrar as filhas, a esposa e&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dá de cara com um outro homem dormindo em sua cama. O período de ausência do soldado foi tão longo que sua devotada esposa acabou se envolvendo romanticamente com outra pessoa. Esse é apenas o início da história de Vassili, que assumirá a presidência do &lt;em&gt;kolkhoz&lt;/em&gt;. Acompanhamos muitas outras personagens daquela comunidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Temos Valentina, agrônoma, que vive se deslocando por conta do trabalho no distrito. Andréi, seu marido, que é secretário do comitê distrital do partido. O casamento deles é afetado por ambos viverem vida nômade. Temos vários tratoristas e condutores de máquinas agrícolas, orgulhosos do seu trabalho. Temos Buiánov, eletricista enviado para ajudar nos esforços de eletrificação do &lt;em&gt;kolkhoz&lt;/em&gt;, que a princípio não gosta de ser mandado para uma comunidade tão isolada. Temos os &lt;a href=&#34;https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/k/komsomol.htm&#34;&gt;&lt;em&gt;komsomóis&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, envolvidos com as inovações técnico-científicas, personificados principalmente na figura de Aliocha e sua empolgação pelo trabalho coletivo. Temos os mais indolentes, que se preocupam mais com resolver o seu lado e negligenciam o trabalho &lt;em&gt;kolkhoziano&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É grande a variedade de personalidades interagindo ali, citei só algumas. Anote o nome num caderno quando as personagens aparecerem pela primeira vez que você ficará bem&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Rapidamente se entende quem é quem. Não é um livro difícil de acompanhar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que eu gostaria de deixar claro com as linhas acima é que não é só um livro de propaganda ou educativo sobre o trabalho nas fazendas coletivas na URSS. &lt;strong&gt;É um bom romance&lt;/strong&gt;. Eu nunca imaginei que leria sobre uma corrida para colher centeio antes de uma tempestade com a mesma empolgação que leria sobre uma batalha épica. Aconteceu nessa história.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vou citar mais algumas características que me surpreenderam, especialmente por ser um livro de 1954:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quase todo personagem é bem mais maduro, racional e centrado do que eu esperava. Em vários momentos pensei &amp;ldquo;ok, agora é a hora em que essas pessoas se agridem&amp;rdquo; e elas resolviam de forma mais realista. Vassili, por exemplo, ao encontrar a esposa com outro não &amp;ldquo;sai no braço&amp;rdquo; com o homem. Tira ele de sua casa, mas não sem antes arrumar provisões para ele. É uma cena carregada de drama, mas não termina como terminaria numa novela das 8 ou filme de Hollywood.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As mulheres são bastante importantes e participativas. Com frequência se impõem. Consideram divórcio, trabalho não doméstico etc. Uma personagem, mais idosa e conservadora, condena outra, mais jovem, pela forma com que se veste. Isso incomoda um personagem masculino. Lembre-se: é um livro de 1954.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No geral, a educação e a leitura eram bem valorizadas naquela comunidade. Personagens leem uns para os outros, alguns se orgulham da biblioteca pessoal que vão montando.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os personagens fazem autocrítica. Ao invés de protagonistas obstinados, teimosos, que conseguem dobrar o mundo à sua vontade e finalmente &amp;ldquo;vencer&amp;rdquo; tudo e todos, temos protagonistas que em vários momentos reavaliam suas atitudes e opiniões.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ah, mas isso aí é propaganda comunista!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sim e honestamente? Eu não poderia me importar menos. Li e gostei muito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até &lt;a href=&#34;https://www.foxnews.com/us/top-gun-maverick-navy-air-force-recruitment-boost&#34;&gt;peças de recrutamento&lt;/a&gt; podem ser entretenimento. Isso não implica em não saber que são peças de recrutamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dá para apreciar obras e desprezar as mensagens nelas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uma das coisas fascinantes acerca da Arte é a possibilidade de admirarmos uma obra por seus elementos técnicos/criativos/narrativos/etc e, ao mesmo tempo, desprezarmos profundamente a mensagem que estes transmitem. No extremo desta dicotomia, há clássicos como O Nascimento de uma Nação e O Triunfo da Vontade, claro, mas, de certo modo, inúmeros outros filmes usam a linguagem de forma intrigante para levar o espectador a se identificar com personagens e situações que normalmente desprezaria (pensem em Scarface, A Queda, Taxi Driver e tantos outros). Assim, não é espantoso que este Sniper Americano tenha me agradado tanto embora, política e moralmente corrompido, traga como protagonista um psicopata que insiste em tratar como herói. - Pablo Villaça&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dito isso, já que esse é &lt;strong&gt;meu site&lt;/strong&gt;, quero deixar claro que acho que se não superarmos rapidamente o capitalismo, estamos fodidos. Como espécie mesmo. O sistema de produção vigente representa uma ameaça à nossa sobrevivência. Tem potencial para nos extinguir. Você não leu as opiniões de uma &amp;ldquo;pessoa neutra&amp;rdquo;. Neutro é &lt;em&gt;shampoo&lt;/em&gt;. Eu tendo a me identificar com histórias como as de &amp;ldquo;A Colheita&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porém, honestamente acho que é uma história legal. Dá para você gostar mesmo que não esteja ideologicamente alinhado com a autora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Numa &lt;a href=&#34;https://www.google.com/url?sa=t&amp;amp;rct=j&amp;amp;q=&amp;amp;esrc=s&amp;amp;source=web&amp;amp;cd=&amp;amp;cad=rja&amp;amp;uact=8&amp;amp;ved=2ahUKEwjBqsylj6j9AhWiqJUCHaYWDFYQFnoECAoQAQ&amp;amp;url=https%3A%2F%2Fpantheon.ufrj.br%2Fbitstream%2F11422%2F461%2F1%2FRomances%2520do%2520Povo.pdf&amp;amp;usg=AOvVaw0wf-ghKmsFIKCRvOa-q-56&#34;&gt;monografia&lt;/a&gt;, é citado o cuidado do organizador da coleção em que o livro foi publicado, o escritor Jorge Amado, de não deixar que os títulos fossem só doutrinários:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tendo assumido a direção da editora do Partido Comunista Brasileiro um intelectual de alta qualidade, Alberto Passos Guimarães, e estando desejoso de ampliar a editora, reduzida até então a publicações teóricas e doutrinárias, convidou-me a organizar uma coleção de romances que, sendo de conteúdo social, não fosse obrigatoriamente limitados pela ideologia. Isso foi feito.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Então, se não quiser acreditar em mim, acredite no Jorge Amado.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;A capa que aparece acima não é a capa da edição que eu li. A que eu li só trazia o título e nome da autora na lombada. Não tinha nada escrito na capa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Busquei, sem sucesso, esse livro em português na Estante Virtual, no Mercado Livre, na Amazon, no LibGen e em grupos no Telegram. Achei na Biblioteca Municipal de Petrópolis. 😄&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa leitura me deu a sensação de estar em contato com uma raridade e serviu para eu refazer meu cadastro na biblioteca para empréstimo. Foi legal por esse aspecto também. 😊&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;frontispicio.jpeg&#34;
         alt=&#34;Frontispício da edição de &amp;#34;A Colheita&amp;#34; disponível na Biblioteca Municipal de Petrópolis.&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;Frontispício da edição de &amp;#34;A Colheita&amp;#34; que li. Foi bom retomar o hábito de pegar livros na biblioteca com um livro de 1954 difícil de encontrar. Dá a sensação de que há muitos tesouros a serem descobertos por lá ainda.&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;É fácil se espantar com a 1ª aparição de nomes como Ksénofontovna, Matvéievitch e Ossipovitch. 😅&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;1º parágrafo da &lt;a href=&#34;https://cinemaemcena.com.br/critica/filme/2640/sniper-americano&#34;&gt;crítica ao filme &amp;ldquo;Sniper Americano&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Build Websites With Hugo</title>
      <link>https://gmgall.net/books/build-websites-with-hugo/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/build-websites-with-hugo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; é o gerador de sites estáticos usado para gerar esse site. Depois de alguma pesquisa, me pareceu a melhor ferramenta do tipo disponível.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adotá-lo não foi um processo rápido para mim. Sempre que eu parava para estudá-lo por tutoriais no YouTube ou pela documentação oficial, acabava um pouco frustrado por não estar entendendo 100% do que estava acontecendo. Aí deixava ele de lado por um tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Hugo não é uma ferramenta difícil de usar, longe disso. O problema é que com frequência eu esbarrava em termos específicos dele nos tutoriais. Nunca existia muita preocupação em explicar o que eles significavam. Parecia que os autores sempre assumiam algum conhecimento prévio da ferramenta e eu não tinha conhecimento algum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://gohugo.io/content-management/front-matter/&#34;&gt;&lt;em&gt;Front matter&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/content-management/archetypes/&#34;&gt;&lt;em&gt;archetypes&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/content-management/page-bundles/&#34;&gt;&lt;em&gt;page bundles&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/content-management/shortcodes/&#34;&gt;&lt;em&gt;shortcodes&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/content-management/taxonomies/&#34;&gt;&lt;em&gt;taxonomies&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&amp;hellip; Um ou mais termos desses eventualmente apareciam &amp;ldquo;jogados&amp;rdquo; no meio da explicação e isso me fazia adiar o consumo daquela documentação para depois que eu tivesse dominado esses conceitos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A documentação oficial é boa, mas mais como guia de referência do que para aprender do zero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O livro &lt;em&gt;Build Websites With Hugo&lt;/em&gt; foi o livro que me fez sair desse zero para decidir manter esse site com o Hugo. &lt;strong&gt;É um livro 100% orientado pela prática.&lt;/strong&gt; A proposta dele é fazer um site de portfólio pessoal que sai do mais simples possível e vai ficando mais sofisticado a cada capítulo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu fui lendo, tomando notas e fazendo o site proposto pelo livro. Mantive a evolução do site em &lt;a href=&#34;https://github.com/gmgall/hugo-example&#34;&gt;um repositório git&lt;/a&gt; e tentei fazer mensagens de &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; informativas para eu poder rever algum conceito depois caso fosse necessário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 coisas &amp;ldquo;clarearam&amp;rdquo; bastante o Hugo para mim:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;ler esse livro, fazendo o site proposto e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;fazer esse site que você está lendo com ele.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Escolhi &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/themes/smol/&#34;&gt;um tema&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/tags/minimal/&#34;&gt;minimalista&lt;/a&gt; e fiz umas poucas adaptações. Além da minha preferência por sites em que o foco é o conteúdo, ser um tema simples tornou mais fácil fazer pequenas alterações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além de interessante, foi bem divertido. Esse livro é o manual que falta para o Hugo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Arte de Pedir</title>
      <link>https://gmgall.net/books/a-arte-de-pedir/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Aug 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/a-arte-de-pedir/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse livro é uma elaboração mais longa dos assuntos abordados no TED Talk da Amanda Palmer.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/xMj_P_6H69g&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hoje é rotineiro, mas no tempo de publicação do livro, &lt;em&gt;crowdfunding&lt;/em&gt; não era uma coisa tão comum. Abandonar os intermediários e pedir financiamento aos fãs diretamente parecia uma loucura, alguns interpretavam como mendicância.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ela própria enfrentou dúvidas no processo, mesmo compreendendo que pedir ajuda é um processo de troca, humano e natural. Mesmo já tendo pedido ajuda não financeira em vários momentos de sua vida de artista, seja por um lugar para dormir, comida ou instrumentos musicais.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] não é tanto o ato de pedir que trava a gente. É o que está por trás: o medo de ser vulnerável, o medo de ser rejeitado, o medo de parecer fraco ou carente. O medo de ser visto como um estorvo, e não como agente ativo da comunidade. Isso leva essencialmente ao distanciamento entre as pessoas [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Muitas vezes, o que nos imobiliza é a própria sensação de que não merecemos ajuda.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esse é o tema principal: &lt;strong&gt;o valor em pedir e aceitar ajuda&lt;/strong&gt;. O individualismo exacerbado promovido pelo capitalismo nos tira essa perspectiva, de que é normal ser ajudado. Quem pede ajuda receia ser visto como um fardo. Perdemos nossa capacidade de pedir ajuda, especialmente no campo emocional.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em geral, eles não tinham muita dificuldade em certos departamentos do pedir, mas, quando se tratava das suas necessidades emocionais, isso virava um problema. Sabiam pedir aumento, mas não conseguiam pedir um abraço.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;É inspirador e não é um livro de autoajuda. É a jornada da autora de sua época de estátua viva até o rompimento com sua gravadora e campanha recordista no &lt;a href=&#34;https://www.kickstarter.com/&#34;&gt;Kickstarter&lt;/a&gt;, passando pelo adoecimento de seu melhor amigo, o casamento com Neil Gaiman, um aborto e muito mais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse caminho, vemos as dificuldades e sucessos de Amanda no processo de pedir e a comunidade criada com ela e seus ajudadores.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Uma última nota: como a visão de que produzir arte não é trabalho é tacanha, não? E quando é percebido como trabalho, é valorado de acordo com algum validador externo. Irritante.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ninguém teria gritado VAI TRABALHAR para o cara que estivesse pegando os ingressos na porta de uma galeria em que A Noiva estivesse em exposição. É como se, com o passar do tempo, tanto os artistas quanto o público tivessem se acostumado à presença de um agente legitimador, um intermediário comercial que lança um pozinho de pirlimpimpim profissional sobre a troca.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Engenheiros do Caos</title>
      <link>https://gmgall.net/books/engenheiros-do-caos/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Aug 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/engenheiros-do-caos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse livro apresenta um histórico recente dos métodos de comunicação dessa &amp;ldquo;nova&amp;rdquo; direita populista que tem &amp;ldquo;nadado de braçada&amp;rdquo; nas redes sociais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma combinação de líderes populistas com técnicas sofisticadas de persuasão baseadas em &lt;em&gt;microtargeting&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;big data&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;fake news&lt;/em&gt; resultou em dividendos eleitorais por todo o mundo, especialmente em uma conjuntura de revolta intensa  - porém difusa - com os ditos políticos &amp;ldquo;tradicionais&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brexit, Donald Trump, Boris Johnson, Matteo Salvini e Jair Bolsonaro são flagelos paridos por esse processo. Compreender as ferramentas usadas por esses engenheiros do caos é um pequeno passo para sairmos desse buraco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse é o livro que mais recomendei em 2022.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em termos políticos, a chegada do Big Data poderia ser comparada à invenção do microscópio. No passado, a partir de sondagens sempre aleatórias, os comunicadores políticos podiam atingir grandes aglomerados demográficos ou profissionais: os jovens, os professores do setor público, as donas de casa e assim por diante. Hoje, o trabalho dos físicos estatísticos permite enviar uma mensagem personalizada a cada eleitor com base nas características individuais.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>C.S. Lewis, Richard Dawkins e o Sentido da Vida</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sentido-da-vida/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Aug 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sentido-da-vida/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O autor Alister McGrath é um ex-ateu, teólogo e apologista cristão. Nesse livro, ele se propõe a &amp;ldquo;mediar um debate&amp;rdquo; entre &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/C._S._Lewis&#34;&gt;C.S. Lewis&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Richard_Dawkins&#34;&gt;Richard Dawkins&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lido há 10 anos, certamente me empolgaria muito. Lido em 2022, depois de alguns anos pensando e lendo sobre as questões tratadas no livro, pareceu-me que não fui apresentado a nada muito novo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fiquei com a sensação que já tinha antes da leitura: cristãos - e religiosos em geral - não estão preocupados em discutir se suas crenças estão próximas da materialidade ou não, estão interessados em dar sentido às suas vidas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lewis sugere que julguemos um conjunto de crenças por sua capacidade de dar sentido às coisas. Mas, certamente, devemos perguntar que evidência pode nos levar, em primeiro lugar, a adotar essas crenças, em vez de apenas tomá-las como certas e, em seguida, proceder à avaliação delas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Essa busca por sentido é muito legítima, não há nada errado nisso.&lt;/strong&gt; Só me parece uma complicação absurda adotar toda uma mitologia para isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em outros momentos, o autor parece tangenciar o caminho batido de afirmar que conhecer propriedades do universo é pouco importante ou monótono.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aqui estão três afirmações que acredito estar corretas, com base nas evidências disponíveis para mim:
1. A precipitação pluviométrica anual na cidade inglesa de Durham em 1870 foi de 604,8 mm.
2. O peso atômico do único isótopo estável de ouro é 197.
3. A fórmula química da água é H2O.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas essas três afirmações atendem ao padrão ouro de confiabilidade, pois cada uma delas é rigorosamente baseada em evidências. No entanto, nenhuma delas parece muito importante. Um mundo baseado nessas afirmações não é apenas muito pequeno e monótono, é existencialmente insatisfatório – não passa de uma agregação de fatos. Acho que viver em um mundo tão mental não seria grande coisa, e certamente não seria significativo. Nós precisamos de mais.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Acho isso de uma falta de curiosidade absurda. Citando &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Douglas_Adams&#34;&gt;Douglas Adams&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não basta apreciar a beleza de um jardim, sem ter que imaginar que há fadas nele?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ficando só no fato 2: o que &lt;strong&gt;exatamente&lt;/strong&gt; significa ter peso atômico 197? Isso torna o ouro parecido com mais algum elemento no universo? Qual a diferença entre um isótopo estável e um instável? O modelo atômico em si, surgiu como? É útil por quê? Que fenômenos ele explica? Se explica, significa que nós, feitos de matéria, somos, como disse &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Carl_Sagan&#34;&gt;Carl Sagan&lt;/a&gt;, o universo pensando sobre si próprio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como isso é &amp;ldquo;pequeno e monótono&amp;rdquo; ou &amp;ldquo;existencialmente insatisfatório&amp;rdquo;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dou créditos ao autor por se dedicar a apresentar com algum cuidado as posições do Dawkins - apesar de &amp;ldquo;puxar a sardinha&amp;rdquo; para o Lewis - e por tratar brevemente dos limites epistemológicos dos humanos. Na minha experiência, é mais boa vontade com um ateu do que demonstra a média dos cristãos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Misto-Quente</title>
      <link>https://gmgall.net/books/misto-quente/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Aug 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/misto-quente/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Reunidos ao meu redor estavam os fracos em vez dos fortes, os feios em vez dos belos, os perdedores em vez dos vencedores. Era como se meu destino fosse cruzar a vida em companhia deles. Isto não me incomodava tanto quanto o fato de que para esses cretinos, para esses companheiros idiotas, eu era um cara irresistível. Eu era como um monte de bosta que atraía moscas em vez de ser uma flor desejada por borboletas e abelhas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esse é um romance de formação com aspectos autobiográficos. O protagonista não teve uma infância e adolescência fáceis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nasceu pobre, em família de origem alemã. Cresceu em plena &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Wall_Street_Crash_of_1929&#34;&gt;recessão pós-1929&lt;/a&gt;, sem perspectivas de ser mais que mão de obra superexplorada. Na adolescência teve um caso grave de acne, que o afastou das garotas. O pai era violento e autoritário. A mãe era passiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O único alívio para aquela realidade desgraçada era a literatura e o álcool.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um livro bom e ruim. Bom porque você se envolve com o estilo do narrador, com as observações ácidas que ele faz. Ruim porque parece que nada vai melhorar nunca, para ninguém.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por que tudo se reduz sempre a escolher entre algo ruim ou algo ainda pior?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Acho que a única sensação boa que o leitor tem em alguns momentos é a de que ele lidaria melhor com algumas das situações narradas. O protagonista &amp;ldquo;não se ajuda&amp;rdquo;. Essa sensação some logo quando você percebe que é privilegiado comparado com ele. Aí sobra a culpa por ter se achado superior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recomendo, mas leia ciente que não é uma história feliz. Não tem redenção no final. Não tem heróis.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Construção de Mim Mesma: Uma História de Transição de Gênero</title>
      <link>https://gmgall.net/books/a-construcao-de-mim-mesma/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/a-construcao-de-mim-mesma/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse livro narra a história da autora, mulher transgênero, que decidiu transicionar aos 50 anos de idade após um infarto que a fez perceber que não era viável continuar vivendo como vinha até aquele ponto.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ser você mesma é algo que pode ser reprimido e recalcado, mas nunca riscado da sua lista de desejos absolutamente fundamentais. O destino de cada pessoa é ser e se expressar no mundo tal como ela é. Essa é a principal, talvez a única, razão de ser da existência humana, e ninguém vai se livrar de ao menos tentar realizar essa tarefa enquanto estiver viva.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por mais que o nosso desejo pareça abominável aos olhos da sociedade, tudo que temos a fazer, se quisermos ser criaturas minimamente equilibradas e felizes, é correr atrás dele, com todas as nossas forças. Como propôs Lacan, a única coisa da qual se pode ser culpado é de ter desistido do seu desejo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A narrativa começa com a infância da autora, período em que ela já era pressionada por um sentimento de inadequação muito forte.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Desde a minha primeira volta nos sapatos de salto da minha mãe, a percepção que me acompanha é que eu faria um favor enorme ao mundo não sendo quem eu sou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O livro não é meramente um relato autobiográfico das dificuldades enfrentadas por uma pessoa transgênero, os capítulos também são recheados com as reflexões da Letícia sobre papéis de gênero e o caráter revolucionário da transição de gênero. Esse último aspecto só fui enxergar após essa leitura.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A crença comum entre pessoas transgêneras é que realizar a transição de gênero implica a adoção integral de padrões de conduta e papéis sociais determinados pelo binarismo de gênero. Tal procedimento elimina o caráter transgressivo e revolucionário da transição de gênero, fazendo dela nada mais do que simples readequação da pessoa ao arbitrário e opressivo dispositivo binário de gênero vigente na sociedade.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O paradoxo é que, para tornar-se alguém perfeitamente passável, é preciso abdicar inteiramente de qualquer visibilidade social como pessoa transgênera. A pessoa deve diluir-se no contexto geral da sociedade [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;É um texto muito franco. A autora não tem problemas em admitir, por exemplo, que sentiu alívio ao descobrir que o pai mantinha uma segunda família porque isso o tirava do pedestal de pessoa perfeita&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O pai que, durante toda a minha vida, tinha sido o bastião da moral e dos bons costumes, aparecia agora como uma pessoa comum, sujeita aos desejos e às falhas de qualquer mortal.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;ou que projetava na esposa a feminilidade que não conseguia realizar, o que felizmente não resultou em separação, mas gerava conflitos entre o casal.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eu buscava realizar nela a mulher que eu não tinha forças para realizar em mim. Na perspectiva do olhar masculino,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Recomendo especialmente para pessoas cis, que frequentemente ficam a vida inteira sem conhecer as dificuldades enfrentadas pelas pessoas transgênero ou sem questionar papéis de gênero.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demian</title>
      <link>https://gmgall.net/books/demian/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jul 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/demian/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uma das melhores leituras do ano até agora, mas difícil de resenhar. É um &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Bildungsroman&#34;&gt;romance de formação&lt;/a&gt; que narra o amadurecimento do menino Emil Sinclair.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É a trajetória de um garoto tentando tornar-se si mesmo. Isso exige o rompimento com o passado e com o &amp;ldquo;ninho&amp;rdquo; e a conciliação do &amp;ldquo;mundo luminoso&amp;rdquo; com o &amp;ldquo;mundo sombrio&amp;rdquo; (essa dualidade permeia toda a obra).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hoje sei muito bem que nada na vida repugna tanto ao homem do que seguir pelo caminho que o conduz a si mesmo!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Todavia, só me interessam os passos que tive de dar na vida para chegar a mim mesmo. Deixo resplandecer na distância todos os pontos de repouso, ilhas encantadas e paraísos, cujo sortilégio provei e aos quais não desejo voltar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;E há muitos também que se embaraçam para sempre nesses escolhos e permanecem a vida toda agarrados a um passado sem retorno, ao sonho do paraíso perdido, o pior e o mais assassino de todos os sonhos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vejo que pensas mais do que podes exprimir. Mas vejo também que nunca viveste completamente aquilo que pensas, e isso não é bom. Somente as ideias que vivemos é que têm valor. Percebeste que o “mundo permitido” era apenas a metade do mundo, e trataste de ocultar a outra metade, como fazem os religiosos e os professores. Jamais o conseguirás! Ninguém o consegue, a partir do momento em que começa a pensar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quanto a mim, me sentia sem cuidados. Mantinha à minha maneira, tão singular quanto pouco atrativa — com bebedeira e jogo — a luta contra o mundo: era minha forma de protesto. Mas com ela me aniquilava, e ao perceber isso equacionava às vezes a questão nos seguintes termos: “Se o mundo não podia utilizar homens como eu, se não tinha para mim nenhum lugar melhor nem podia arranjar-me uma função mais alta, então não me restava outro caminho senão o aniquilamento. Pior para o mundo.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quando me comparava com os demais, sentia-me muitas vezes orgulhoso e satisfeito comigo mesmo, e em outras tantas deprimido e humilhado. Ora me acreditava um verdadeiro gênio, ora meio maluco. Não me era possível compartilhar a vida e as alegrias dos outros rapazes de minha idade, e às vezes reprovava asperamente o meu isolamento e sentia profunda tristeza, crendo-me definitivamente afastado deles, sentindo-me excluído da vida.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Às vezes você se considera demasiado esquisito e se reprova por seguir caminhos diversos dos da maioria. Deixe disso. Contemple o fogo, as nuvens e quando surgirem presságios e as vozes soarem em sua alma abandone-se a elas sem perguntar se isso convém ou é do gosto do senhor seu pai ou do professor ou de algum bom deus qualquer. Com isso só conseguimos perder-nos, entrar na escala burguesa e fossilizar-nos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não devemos temer nem julgar ilícito nada do que nossa alma deseja em nós mesmos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mas o que impulsionava minha evolução interior não era essa ocupação erudita, mas algo totalmente contrário. O que verdadeiramente me fazia bem era o progresso do conhecimento de mim mesmo, minha confiança crescente em meus próprios sonhos, ideias e intuições; a revelação, cada dia mais clara, do poder que em mim mesmo levava.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Quem quiser nascer tem de destruir um mundo” — eis a mensagem — destruir no sentido de romper com o passado e as tradições já mortas, de desvincular-se do meio excessivamente cômodo e seguro da infância para a consequente dolorosa busca da própria razão de existir: ser é ousar ser.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O pouco que escrevi e esses trechos que destaquei não fazem jus à leitura da obra completa. Recomendo demais.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Herland: A Terra das Mulheres</title>
      <link>https://gmgall.net/books/herland/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jul 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/herland/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse livro é uma utopia de 1915 que descreve uma sociedade formada unicamente por mulheres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A história é narrada por um sociólogo, que junto de outros 2 companheiros, fazem uma expedição até esse país. O narrador seria o personagem com a visão mais &amp;ldquo;neutra&amp;rdquo; e &amp;ldquo;científica&amp;rdquo; dos 3. Um outro é um sulista estadunidense que idealiza as mulheres como criaturas perfeitas e o terceiro é um tradicional &amp;ldquo;machão&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A autora questiona papéis de gênero por meio do choque cultural que esses 3 personagens têm com as nativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É uma história interessante, mas muito dos questionamentos que a autora levanta sobre as questões de gênero não foram novidade para mim. Já esperava alguns deles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A sociedade utópica dá uma ênfase muito grande na maternidade. Era o serviço social mais importante para as habitantes. A forma como tudo é organizado em torno da educação da próxima geração me chamou bem mais a atenção do que a questão de gênero em si. Esse tema dialoga um pouco com &lt;em&gt;A Mão Esquerda da Escuridão&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nenhuma filha daquela terra deparava com a grosseria excessiva que frequentemente dirigimos às nossas crianças. Elas eram pessoas também, desde pequenas; o maior tesouro da nação.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A princípio, eu havia me perguntado quando iriam para a escola, então descobri que nunca iam. Tudo dizia respeito à educação, mas não havia escola.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Existem alguns temas secundários que também são interessantes e infelizmente não foram tão desenvolvidos quanto a questão de gênero. Falo de alguns abaixo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Relacionamentos amorosos eram radicalmente diferentes, com praticamente nenhuma ideia de posse.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Agora tinha ficado claro para nós que aquelas mulheres tinham a mais alta, intensa e delicada ideia de privacidade, e nem a mais vaga noção da &lt;em&gt;solitude a deux&lt;/em&gt; que tanto apreciamos. Todas elas pareciam defender a teoria de quartos e banheiros separados. Desde a mais tenra infância, cada uma tinha uma suíte própria, e um dos marcos de entrada na vida adulta era a adição de um cômodo onde receber as amigas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Mas &lt;em&gt;estamos&lt;/em&gt; sozinhos, querido - Ellador me explicou com toda a paciência. — Estamos sozinhos nesta enorme floresta; podemos comer em qualquer lugar: só eu e você, ou em uma mesa separada, ou ainda cada um em seu quarto. Como poderíamos ficar ainda mais sozinhos?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tínhamos nossa solidão mútua e agradável enquanto trabalhávamos, e longas e agradáveis conversas na casa delas ou na nossa; tínhamos, por assim dizer, todos os prazeres do namoro; mas não havia nada do que acho que poderia ser chamado de &amp;ldquo;posse&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Patriotismo é brevemente comentado. Esse é outro tema que aparece em &lt;em&gt;A Mão Esquerda da Escuridão&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nutriam um afeto praticamente universal umas pelas outras, estabelecendo amizades fortes e inquebrantáveis, dedicando sua devoção ao seu país e ao seu povo de uma maneira que nosso termo &amp;ldquo;patriotismo&amp;rdquo; não é suficiente para definir.
O patriotismo em si é compatível com a existência de interesses nacionais negligenciados, desonestidade, uma indiferença fria ao sofrimento de milhões. Patriotismo é em grande parte orgulho e combatividade. O patriotismo em geral envolve sentimentos de superioridade e inferioridade.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uma religião não baseada na dualidade bem/mal e uma sociedade antipunitivista fecham os temas que considerei interessantes. Como comentei, são temas secundários. O foco é na questão de gênero mesmo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Mão Esquerda da Escuridão</title>
      <link>https://gmgall.net/books/a-mao-esquerda-da-escuridao/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/a-mao-esquerda-da-escuridao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Essa ficção científica narra a missão de um humano, Genly Ai, no planeta Gethen (também chamado de Inverno). O objetivo da missão é persuadir os líderes das nações do planeta a unirem Gethen a uma espécie de comunidade universal, algo como uma &amp;ldquo;ONU planetária&amp;rdquo;, que objetiva intercâmbio cultural e científico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A cultura getheniana é ricamente descrita e difere da nossa num aspecto muito fundamental: a diferença entre os gêneros. Os gethenianos não assumem permanentemente papéis masculinos ou femininos. Eles passam a maior parte do mês num estado não fértil, com aparência andrógina. Só desenvolvem características sexuais durante o período denominado &lt;em&gt;kemmer&lt;/em&gt;, uma espécie de cio, e um mesmo getheniano pode assumir características masculinas e femininas ao longo da vida, de acordo com variáveis ambientais.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Choque cultural não era quase nada comparado ao choque biológico que sofri como macho humano em meio a seres que eram, oitenta por cento do tempo, hermafroditas assexuados.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os efeitos sociais e culturais dessa diferença biológica são grandes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Considere: qualquer um pode trabalhar em qualquer coisa. Parece muito simples, mas os efeitos psicológicos são incalculáveis. O fato de toda a população, entre dezessete e trinta e cinco anos de idade, estar sujeita a ficar (como Nim definiu) &amp;ldquo;amarrada à gravidez&amp;rdquo; sugere que ninguém aqui fica tão completamente &amp;ldquo;amarrado&amp;rdquo; como, provavelmente, ficam as mulheres em outros lugares - psicológica ou fisicamente. Fardo e privilégio são compartilhados de modo bem igualitário; todos têm o mesmo risco a correr ou a mesma escolha a fazer. Portanto, ninguém aqui é tão completamente livre quanto um macho livre, em qualquer outro lugar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Considere: não existe nenhuma divisão da humanidade em metades forte e fraca, protetora/protegida, dominante/submissa, dona/escrava, ativa/passiva. Na verdade, pode-se verificar que toda a tendência ao dualismo que permeia o pensamento humano é muito reduzida, ou alterada, aqui em Inverno.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um homem deseja que sua virilidade seja reconhecida, uma mulher deseja que sua feminilidade seja apreciada, por mais indiretos que sejam esse reconhecimento ou essa apreciação. Em Inverno, isso não vai existir. Julga-se ou respeita-se uma pessoa apenas como ser humano.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O carinho pelos filhos pareceu-me profundo, efetivo e quase que desprovido de possessividade. Só nessa falta de possessividade ele talvez se diferencie do que chamamos instinto &amp;ldquo;materno&amp;rdquo;. Desconfio que a distinção entre instintos materno e paterno nem mereça ser mencionada; o instinto, o desejo de proteger e de favorecer, não é uma característica ligada ao sexo&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O livro não te coloca para pensar só em papéis de gênero. Nos trechos abaixo, temos uma reflexão sobre patriotismo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Conheço pessoas, conheço cidades, fazendas, montanhas, rios e rochas, sei como o sol poente do outono se esparrama pela face de um certo tipo de terra arada nas montanhas; mas o sentido de impor uma fronteira a isso tudo, dar-lhe um nome e deixar de amar o lugar onde o nome não se aplica? O que é o amor pelo seu país? É o ódio pelo seu não-país? Então, não é uma coisa boa. É apenas amor próprio? Isso é bom, mas não se deve fazer dele uma virtude ou uma profissão de fé&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;E me perguntei, não pela primeira vez, o que é patriotismo, no que consiste verdadeiramente o amor pelo país, como surge a terna lealdade que deixara embargada a voz de meu amigo - e como esse amor tão real pode se transformar, com frequência, em intolerância tão vil e insensata. Em que ponto ele se torna nocivo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Foi uma leitura sensacional, pelos questionamentos e pelo enredo. Certamente lerei mais coisas da autora.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fraude, Fome &amp; Fascismo: O Mito do Genocídio Ucraniano de Harvard à Hitler</title>
      <link>https://gmgall.net/books/fraude-fome-fascismo/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jun 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/fraude-fome-fascismo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O livro contesta o mito da fome-genocídio de 1932-1933, que teria sido perpetrado pela URSS contra a Ucrânia. Essa é das principais armas do arsenal de propaganda anticomunista e antissoviética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As referências são abundantes: 27 páginas são necessárias só para listar a bibliografia e as notas. Quem quiser se aprofundar no assunto, está muito bem servido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Li já esperando relatos de manipulação histórica para demonizar a URSS, mas mesmo assim fui surpreendido com a escala da campanha de desinformação levada a cabo por imprensa, acadêmicos, igrejas, fascistas e burgueses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existem &amp;ldquo;fontes&amp;rdquo; que não estiveram nem perto dos locais dos eventos que relataram, fotos de fomes anteriores sendo apresentadas como a de 32-33, material nazista usado como &amp;ldquo;prova&amp;rdquo;. Números de mortos eram atribuídos ao evento de forma bastante arbitrária, ignorando fluxos migratórios e epidemias. A ajuda enviada por Moscou e a colaboração dos nacionalistas ucranianos (um dos principais grupos políticos envolvidos na popularização do mito) aos nazistas são escondidas. Esse um resumo super sucinto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O único lado ruim dessa leitura foram os erros de revisão da edição (a primeira) mas não há nada que prejudique o entendimento do conteúdo. Recomendo a leitura.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Será que Isso Presta?</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sera-que-isso-presta/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sera-que-isso-presta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse livro traz os textos de stand-up do Seinfeld desde o início de sua carreira na década de 70. Precisava de um livro leve e que me distraísse dado o &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Enchentes_e_deslizamentos_de_terra_em_Petr%C3%B3polis_em_2022&#34;&gt;momento em que iniciei a leitura&lt;/a&gt;. &lt;em&gt;Será que isso presta?&lt;/em&gt; cumpriu esse papel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns textos me pareceram geniais, fruto de uma observação muito astuta da realidade. Outros, achei bem clichês. Natural em uma carreira tão longa. No geral, é uma leitura divertida. Os textos mais clichês não &amp;ldquo;estragam&amp;rdquo; a leitura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O livro é dividido nas décadas de carreira do autor e cada década é iniciada com um texto dele falando sobre sua vida e o processo de criação das piadas. Esses textos são curtos. Uma pena porque talvez um livro só com isso fosse mais interessante do que uma coletânea de piadas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ninguém Escreve ao Coronel</title>
      <link>https://gmgall.net/books/ninguem-escreve-ao-coronel/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Mar 2022 00:58:37 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/ninguem-escreve-ao-coronel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A história angustiante de um coronel que lutou numa revolução e fica no aguardo de uma carta sobre a pensão a que tem direito por ser veterano. Enquanto espera muitos anos pela carta que nunca chega, precisa lidar com a miséria, com a mulher doente e o luto pela morte do filho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O pequeno povoado em que vive é modorrento, pacato. O coronel é um homem determinado (alguns diriam teimoso) e suporta a espera imposta pela burocracia estatal desumanizante com uma dignidade inabalável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entendo que tem um comentário sobre a América do Sul aqui, especialmente sobre a Colômbia do autor, mas não foi um livro que me arrebatou.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre a Brevidade da Vida</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sobre-a-brevidade-da-vida-sobre-a-firmeza-do-sabio/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Mar 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sobre-a-brevidade-da-vida-sobre-a-firmeza-do-sabio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dois textos do filósofo Sêneca em formato epistolar. Ambos apresentam conceitos &amp;ldquo;óbvios&amp;rdquo;, mas que acabamos esquecendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O 1º afirma que a vida não é tão breve quanto frequentemente se afirma que ela é. Nós a percebemos como breve porque desperdiçamos muito tempo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;É assim que acontece: não recebemos uma vida breve, mas a fazemos; dela não somos carentes, mas pródigos. Tal como amplos e magníficos recursos, quando vêm para um mau detentor, são dissipados num instante, ao passo que, por mais modestos que sejam, se entregues a um bom guardião, crescem pelo uso que se faz deles, assim também a nossa existência é bastante extensa para quem dela bem dispõe.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Também estimula a contemplação e autoaperfeiçoamento. Dedicar-se mais a si mesmo ao invés de aos outros. O tempo que damos aos outros com muita liberalidade é um assunto importante em vários trechos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ousa queixar-se da soberba do outro alguém que para si mesmo nunca tem tempo? Aquele, porém, mesmo com expressão insolente, olhou para ti, quem quer que sejas, ouviu tuas palavras, admitiu-te a seu lado: tu jamais te dignaste a te observar e a te ouvir. Assim, não há razão para que censures em alguém essas obrigações, posto que, na verdade, sempre que tu a cumprias, não é que desejavas estar com a outra pessoa, mas não podias estar contigo mesmo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não se encontra ninguém que queria repartir seu dinheiro; já sua vida, quanto cada um a distribui entre muitos! São mesquinhos na retenção do patrimônio; mas, tão logo se trate de gastar tempo, são extremamente pródigos com a única coisa em relação à qual a avareza é honrosa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Acredita-me, é próprio de um grande homem, daquele que está acima dos erros humanos, não permitir que tomem nada de seu tempo, e é por isso que a vida dele é muito longa: porque todo o tempo que lhe esteve disponível foi inteiramente reservado para si. Dele nada ficou sem uso e ocioso, nada esteve na dependência de outra pessoa, pois ele não encontrou nada que fosse digno de permutar por seu tempo, sendo dele um guardião bastante parcimonioso. Assim, o tempo foi para ele suficiente, mas é forçoso que tenha faltado para aqueles de cuja vida muito foi levado por um multidão.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Alerta o leitor da armadilha de usar a maior parte da vida no trabalho e outras atividades de rotina e deixar de viver:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não te envergonha reservar para ti essas sobras de vida e destinar ao aprimoramento da alma apenas esse tempo que não poderias empregar em mais nada? Quanto é tardio começar a viver só quando é hora de terminar!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Até dá alguns exemplos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O divino Augusto, que os deuses elevaram mais do que a nenhum outro, não deixou de solicitar repouso para si e de pedir afastamento da administração pública. Toda conversa sua sempre esteve voltada para este ponto: que ele esperava retirar-se. Porém, ele se distraía de suas fadigas com este doce consolo, mesmo que falso: o de que um dia haveria de viver para si. Em carta ao Senado [&amp;hellip;] encontrei as seguintes palavras: &amp;ldquo;Mas isso pode ser mais ilusoriamente prometido do que realizado. No entanto, posto que a alegria real ainda demora, o desejo de um momento por mim tão almejado levou-me a experimentar de antemão algo desse prazer pelo deleite de expressá-lo em palavras&amp;rdquo;. O ócio pareceu-lhe um bem tão grande que ele o tomou antecipadamente em pensamento, posto que pelo usufruto não podia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O habitual &amp;ldquo;cair na rotina, manter-se nela mesmo que a odeie e só reclamar&amp;rdquo; também aparece:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Seria supérfluo mencionar muitas pessoas que, apesar de para os outros parecerem felicíssimas, deram contra si testemunho exato ao odiar toda atividade que empreenderam em seus anos. Mas, com tais lamentos, não modificaram nem os outros, nem a si próprias, pois seus sentimentos retornam ao padrão habitual logo depois de descarregados pelas palavras.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estar atarefado não quer dizer que você esteja fazendo coisas significativas:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Enfim, é consenso que nenhuma atividade pode ser bem exercida por um homem ocupado, nem eloquência, nem estudos liberais, dado que seu espírito sobrecarregado não absorve nada de modo mais profundo, mas rejeita tudo como se lhe tivesse sido imposto. Nada é menos peculiar do homem ocupado do que viver. Não há coisa mais difícil de saber do que viver.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Usa uma analogia sensacional para dizer que ser velho não quer dizer que se viveu muito.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Então, não há motivo para pensares que alguém viveu longamente só por causa dos cabelos brancos ou das rugas: ele não viveu longo tempo, mas existiu longo tempo. É como se pensasses que navegou muito quem um terrível tempestade surpreendera na saída do porto, impelindo-o para um lado e outro sob ventos furiosos de diversas direções, e fazendo-o deslocar-se em círculo pelos mesmos lugares. Ele não navegou muito, mas foi muito fustigado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um trecho que foi como um tapa de luva de pelica foi o que reproduzo abaixo. Eu estou sempre adiando coisas por excesso de zelo&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pode haver algo mais insensato do que o pensamento de algumas pessoas? Digo aquelas que se jactam de sua prudência. Estão empenhadamente ocupadas para que possam viver melhor; planificam sua vida com dispêndio de vida. Dispõem seus planos num longo prazo. Ora, mas a maior perda de vida é a protelação: esta nos arranca um dia após o outro, rouba-nos o presente enquanto promete o futuro. O maior obstáculo à vida é a expectativa, que fica na dependência do amanhã e perde o momento presente. Tu dispões o que está na mão da Fortuna, deixas de lado o que está nas tuas. Para onde olhas? Para onde te projetas? Tudo o que há de vir repousa na incerteza.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Se o resumo do 1º texto é &amp;ldquo;a vida não é curta, você que a desperdiça&amp;rdquo;, o resumo deste &amp;ldquo;Sobre a Firmeza do Sábio&amp;rdquo; seria &amp;ldquo;o que vem de baixo não me atinge&amp;rdquo;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;E então? Não poderá haver alguém que tente fazer injúria ao sábio?&amp;rdquo; Tentará, mas esta não irá atingi-lo. Ele de fato se encontra afastado do contato com o que lhe é inferior por uma distância grande demais para que alguma força negativa possa fazer chegar sua influência até ele.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A percepção que temos das crianças, o sábio a tem de todos os homens, que, mesmo depois da juventude e da velhice, permanecem na infância.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sêneca afirma que é inútil desejar que o façam mal, você precisa aprender a lidar com isso.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas seria melhor que não houvesse ninguém que quisesse fazê-lo.&amp;rdquo; Desejas coisa difícil para o gênero humano: a inofensividade. E o fato de não se fazer tem importância para os que têm intenção de fazer, não para aquele que não pode sofrer tal ação nem mesmo se lhe for feita.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A ideia de que o sábio só possui a própria virtude e de que as demais coisas são passageiras também é bem presente no texto. Dentro dessa ideia, um sábio não pode sofrer injúria.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Assim, não perderá nada do que ele verá como perecível. Está realmente de posse só da virtude, da qual não pode nunca ser destituído, das demais coisas faz uso temporário. Ora, quem se abala pela perda de um bem alheio? E se a injúria nada pode lesar desses bens que são próprios do sábio, porque, estando salva a virtude, salvos estão seus bens, ao sábio não se pode fazer injúria.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sêneca conta que o filósofo Estilbão - que teve seu patrimônio tomado como despojo de guerra - foi interrogado por Demétrio - o conquistador - se havia sofrido alguma perda. O filósofo responde: &amp;ldquo;Nenhuma, tudo o que é meu tenho comigo&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ele, no entanto, arrancou-lhe a vitória e atestou que estava não só invicto, como indene, pois tinha consigo os verdadeiros bens, sobre os quais não se pode lançar as mãos, e aqueles, dissipados e saqueados, que estavam sendo levados, não os julgava seus, mas exteriores e resultantes do desejo da fortuna. Por isso, não os apreciava como bens próprios. Realmente, é instável e incerta a posse de tudo quanto nos vem de fora.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Resiliência é outro valor que aparece como cultivado pelo sábio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O sábio, porém, não se sente menosprezado, por ninguém, conhece sua grandeza e afirma para si mesmo que ninguém tem poder sobre ele, e todos esses sentimentos que eu poderia chamar não de males, e sim de contrariedades da alma, ele não se empenha em vencer, pois nem sequer os sente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O cuidado com os conflitos em que você entra é outra questão de &amp;ldquo;bom senso&amp;rdquo; abordada mas que merece sempre ser relembrada.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;É de ânimo mesquinho quem se compraz em ter respondido com franqueza ao porteiro e quebrado o seu bastão, ter ido ao seu senhor e tê-lo feito açoitar. Quem entra numa contenda converte-se em adversário e, mesmo que vença, fica igualado ao oponente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Consciência tranquila é outra característica que ajuda o sábio a enfrentar adversidades.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Essas coisas me acontecem merecida ou imerecidamente? Se merecidamente, não é contumélia, é uma sentença; se imerecidamente, aquele que pratica essa injustiça deveria enrubescer&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O final do texto lembra que todos esses conselhos não podem ser confundidos com um conselho de não sentir, de supressão dos sentimentos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mas também não é liberdade nada sentir, enganamo-nos: liberdade é situar o ânimo acima das injúrias e constituir-se como um ser cuja felicidade lhe venha unicamente de si; é separar de si os eventos exteriores para não ter de levar uma vida atormentada, a temer o riso de todos, a língua de todos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os imperfeitos, que se pautam ainda pela opinião comum, devem imaginar o seguinte: que eles terão de viver em meio a injúrias e contumélias; tudo lhes chegará mais leve se já estiverem esperando.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Encerro o comentário sobre esse livro destacando o quão boa é a seção de notas dessa edição da Penguin e Companhia das Letras. Várias observações sobre tradução e eventos históricos ajudam bastante na compreensão dos textos. É perfeitamente possível entender as ideias principais sem as notas, mas fica faltando um contexto bem interessante.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>As Doencas do Brasil</title>
      <link>https://gmgall.net/books/as-doencas-do-brasil/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/as-doencas-do-brasil/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uma história da época da colonização contada sob o ponto de vista dos nativos do Brasil e, em menor medida, dos povos escravizados aqui. O personagem principal é Honra, um indígena gerado a partir do estupro de sua mãe por um branco. Uma história de violência, mas narrada com muito lirismo através da &amp;ldquo;prosa poética&amp;rdquo; do autor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisei ler uns 20% do livro até me acostumar com a linguagem. Inicialmente houve estranhamento. Uma vez acostumado, achei muito bela. Lamentei quando cheguei ao fim da história.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um autor que definitivamente preciso conhecer mais.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eu Odeio os Homens</title>
      <link>https://gmgall.net/books/eu-odeio-os-homens/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/eu-odeio-os-homens/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Um ensaio de uma feminista que, em síntese, defende o direito das mulheres de sentirem raiva dos homens. E isso não é uma coisa indesejável, não é sinônimo de violência.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Muitas vezes confundimos raiva e violência, contudo essas duas palavras não aparecem sempre em par. A raiva de sermos tratadas como inferiores não é comparável com a violência que os homens nos humilham, nos violam e nos matam, nem mesmo com a a violência dos homens que nos ignoram, nos viram as costas e riem da nossa cara.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O título chamativo pode suscitar o pensamento de que é um texto extremista, mas logo fica claro que a autora exprime frustrações e preocupações justificadas com o patriarcado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É uma leitura básica sobre feminismo. Apresenta as frustrações que motiva o movimento. Se você deseja genuinamente entender essas frustrações, é uma leitura rápida e vale a pena. Se você já conhece um pouco sobre o assunto, não sei se será de grande proveito.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cães Negros</title>
      <link>https://gmgall.net/books/caes-negros/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jan 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/caes-negros/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A história de um casal bastante apaixonado que acaba se separando por diferenças de visão de mundo irreconciliáveis.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A verdade é que nós nos amamos, nunca deixamos de nos amar, somos obcecados. E fracassamos em fazer algo com isso. [&amp;hellip;] Não conseguimos desistir do amor, mas não nos curvamos ao seu poder. [&amp;hellip;] Se sou amarga é porque nunca me perdoei.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ambos iniciam o relacionamento alinhados, inclusive politicamente. Tornam-se membros do partido comunista britânico. Há muitos planos para o casal e para o mundo (a história se passa na otimista Europa pós 2ª Guerra); mas Bernard é materialista e permanece assim ao longo da vida, já June torna-se mística e espiritualista após uma experiência traumática.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O narrador é o genro que não possui uma posição bem definida. No prefácio ele afirma:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em conversas com eles ao longo de muitos anos, descobri que o vazio emocional, a sensação de não pertencer a lugar nenhum e a ninguém que me afligiu entre os oito e trinta e sete anos, teve uma importante consequência intelectual: eu não tinha apegos, não acreditava em nada.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;É a escolha ideal de narrador por conseguir ficar &amp;ldquo;neutro&amp;rdquo;.  Nem sobre sua própria falta de paixão por uma posição o narrador tem convicção:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A meu ver, acreditar em tudo, não fazer escolhas, dá no mesmo que não acreditar em coisa alguma. Não sei ao certo se nossa civilização, nesta virada de milênio, sofre de um excesso ou de uma falta de crença, se são pessoas como Bernard ou June que causam problemas, ou pessoas como eu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Atrito com pessoas queridas por divergências ideológicas se tornou uma experiência bem comum nos últimos anos. Muita gente vai se identificar com esse livro. Gostei bastante.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Barata</title>
      <link>https://gmgall.net/books/a-barata/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jan 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/a-barata/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uma versão &amp;ldquo;reversa&amp;rdquo; de &lt;em&gt;A Metamorfose&lt;/em&gt; de Kafka em que ao invés de um Gregor Samsa transformado em inseto temos um inseto que certo dia se vê transformado em humano. Um humano que por um acaso é primeiro ministro britânico e está tentando implementar uma mudança econômica absurda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi escrito como uma sátira ao processo que culminou no Brexit e recebeu algumas críticas negativas pela falta de sutileza ao expor a opinião política do autor. A analogia políticos = baratas é bastante óbvia e o livro até inclui um posfácio só para falar sobre a situação política da Grã-Bretanha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não é a obra prima do autor, mas é divertido e rápido de ler.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Enclausurado</title>
      <link>https://gmgall.net/books/enclausurado/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jan 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/enclausurado/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O narrador desse livro é um feto que acompanha o planejamento e execução de um crime pela mãe de dentro dela. Só essa frase acho que já motiva o suficiente a leitura. Tem uma pegada de &lt;em&gt;thriller&lt;/em&gt;, livro difícil de largar depois de iniciada a leitura.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Atenção</title>
      <link>https://gmgall.net/books/atencao/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jan 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/atencao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O autor é um zen-budista que propõe o que chama de práticas de atenção para tentar aplacar o autocentramento, superficialidade e falta de zelo com que fazemos as coisas hoje em dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não é um livro de autoajuda. Mais do que autoaprimoramento, é sugerido prestar atenção no outro como veículo de ação política, de mudança material no mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada capítulo trata de uma prática. É tanta coisa interessante que tenho dificuldade de resumir. Vou apenas destacar alguns trechos abaixo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;De um modo ou de outro, julgamos as outras pessoas por suas ações, mas queremos ser julgadas por nossas intenções.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Não há nada no mundo mais bem distribuído do que o bom senso&amp;rdquo;, escreveu Descartes, com um toque de ironia, na primeira frase do &lt;em&gt;Discurso do método&lt;/em&gt;: &amp;ldquo;Mesmo aquelas pessoas que acham que poderiam ser mais ricas, ou mais cultas, ou mais bonitas, ou mais instruídas, consideram que possuem bom senso na medida certa.&amp;rdquo; Mas o que pode ser mais egocêntrico do que a própria &lt;em&gt;ideia&lt;/em&gt; de bom senso, esse critério autocentrado de medição do mundo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Afinal, apesar da irresistível força de nossas autoevidentes certezas, se nossa amiga e nós temos opiniões diferentes sobre a vida &lt;em&gt;dela&lt;/em&gt;, por que a &lt;em&gt;nossa&lt;/em&gt; opinião estaria automaticamente certa?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Somos péssimas juízas de nós mesmas: além de autoindulgentes, levamos excessivamente em conta nossas intenções. Já as outras pessoas têm a enorme vantagem de nos analisar somente por nossas ações.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Reconhecer o direito das outras pessoas de viverem livres da opressão de nossas opiniões invasivas também é uma maneira de agir politicamente no mundo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não é verdade que devemos tratar as pessoas como gostaríamos de ser tratadas. Porque a outra pessoa é uma outra pessoa. Porque ela tem outros traumas, outras necessidades. Basicamente, porque ela não sou eu. Porque eu não sou, nem nunca vou ser, nem devo ser, a medida de como as outras pessoas devem ser tratadas. Utilizar a mim mesma, minhas vontades e necessidades, como parâmetro para todas as outras pessoas é a essência do autocentramento e do egocentrismo. É o exato oposto da empatia, da atenção, do cuidado. A outra pessoa deve ser tratada não como &lt;em&gt;eu&lt;/em&gt; gostaria de ser tratada, mas como ela merece, precisa, deseja ser tratada.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Considerando o curtíssimo tempo que passamos existindo e a quase eternidade que passamos não existindo, nosso estado natural é a não existência. Existir seria apenas um breve soluço, um &lt;em&gt;glitch&lt;/em&gt;, um &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt;, dentro de uma perfeita, plena e eterna condição de não existir. Somos todos seres inexistentes que, por um acaso, existem. Mas não por muito tempo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O nosso Eu apenas busca tão desesperadamente pertencer porque ele mesmo se posiciona (eu aqui, o universo ali) como uma entidade apartada da totalidade à qual pertence. Por definição, para um Eu apartado, não existe pertencimento possível: sua carência será insaciável.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] poucos conselhos são mais canalhas do que &amp;ldquo;seja você mesma&amp;rdquo;. A maioria dos problemas do mundo veio de pessoas que estavam simplesmente &amp;ldquo;sendo elas mesmas&amp;rdquo;. Mais importante do que sermos nós mesmas é sermos quem queremos ser.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como fica claro pela quantidade de trechos que marquei, achei a leitura instigante.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Awful German Language</title>
      <link>https://gmgall.net/books/the-awful-german-language/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jan 2022 23:36:46 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/the-awful-german-language/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Um ensaio humorístico sobre as frustrações de um nativo do inglês ao tentar aprender alemão.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;My philological studies have satisfied me that a gifted person ought to learn English (barring spelling and pronouncing) in thirty hours, French in thirty days, and German in thirty years. It seems manifest, then, that the latter tongue ought to be trimmed down and repaired. If it is to remain as it is, it ought to be gently and reverently set aside among the dead languages, for only the dead have time to learn it.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O texto traz várias das reclamações dos iniciantes contemporâneos em alemão  (como a diferença entre os casos, posicionamento dos verbos e verbos separáveis), mas tem algumas colocações surpreendentes para um leitor de 2022.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chamou muito a minha atenção como a língua alemã é descrita como frívola, mansa, pouco impressionante. O Twain sugere a importação de palavras &amp;ldquo;fortes&amp;rdquo; do inglês para xingar e &amp;ldquo;descrever coisas vigorosas de maneiras vigorosas&amp;rdquo;. Um contraste brutal com a forma como vídeos de &lt;a href=&#34;https://youtu.be/NcxvQI88JRY&#34;&gt;YouTube&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://www.tiktok.com/@ifluent/video/6985297060715040006&#34;&gt;TikTok&lt;/a&gt; percebem a língua, onde ela é descrita como ríspida e meio assustadora, &amp;ldquo;forte&amp;rdquo; até demais. Fiquei me perguntando o quanto o governo de um certo chanceler de bigode engraçado influenciou nessa mudança de percepção.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
