<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>portugal on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/tags/portugal/</link>
    <description>Recent content in portugal on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Sep 2025 02:34:33 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/tags/portugal/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Privatização, Terceirização e Morte</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/privatizacao-terceirizacao-e-morte/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 02:34:33 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/privatizacao-terceirizacao-e-morte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vocês devem ter lido sobre o &lt;a href=&#34;https://iclnoticias.com.br/bondinho-descarrila-lisboa-15-mortos-20-feridos/&#34;&gt;acidente no Elevador da Glória&lt;/a&gt; em Portugal. Sobre isso, vi &lt;a href=&#34;https://mastodon.social/@arroz/115145505526247095&#34;&gt;um fio&lt;/a&gt; na &lt;a href=&#34;https://masdivago.cc/2024/09/18/usemos-federacao-em-vez-de-fediverso/&#34;&gt;Federação&lt;/a&gt; que me chamou a atenção pelo tanto que ouvi falar em contratações públicas nos últimos tempos e por sintetizar bem o enredamento entre privatização, terceirização e desgraça. Reproduzo o fio abaixo porque não consegui salvar no &lt;a href=&#34;https://archive.org/&#34;&gt;Internet Archive&lt;/a&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; e queria adicionar alguns comentários. Os grifos são meus.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Yesterday, the Gloria funicular in Lisbon suffered a catastrophic failure that caused 17 dead, so far. &lt;strong&gt;This &amp;ldquo;accident&amp;rdquo; and its aftermath is certainly going to reveal a lot of the shitshow resulting from the modern mindset of privatization, incompetence and private-car focused politics.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is a funicular system with 2 electric cars, and a cable connecting both cars. The cars act as a counterweight but, unlike a traditional gondola, the cars themselves have a motor that pulls them uphill.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Preliminary data points to a cable failure (either the cable snapped or disconnected from one of the cars) and a total failure of the emergency braking system.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is a heritage system, and the cars are more than 100 years old. This is where the problem begins: &lt;strong&gt;there’s nothing wrong with operating cars this old, &lt;em&gt;if&lt;/em&gt; they are maintained properly by people who know them intimately.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;However, 14 years ago, &lt;strong&gt;maintenance stopped being made by the public Lisbon transit operator (Carris) and was outsourced to private companies&lt;/strong&gt; through public bidding. At least two companies serviced this system during that period.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bom, aposto que em algum momento o princípio da eficiência foi evocado para terceirizar o trabalho de manutenção dos bondes. O governo fazer é &lt;em&gt;buuh, ineficiente&lt;/em&gt;. Empresas que fazem bem. Empresas são ✨eficientes✨&amp;hellip;😒&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembro aqui de uma excelente fala da Rita Von Hunty num podcast da &lt;a href=&#34;https://www.enap.gov.br/&#34;&gt;ENAP&lt;/a&gt;: &lt;a href=&#34;https://youtu.be/juERqFpKPP8?t=1159&#34;&gt;&amp;ldquo;eficiência do Estado é uma grande de uma arapuca&amp;rdquo;&lt;/a&gt;. Uma visão &lt;em&gt;gerencial&lt;/em&gt;. Não do &lt;em&gt;político&lt;/em&gt;, mas do &lt;em&gt;gestor&lt;/em&gt;. Recomendo o podcast todo, mas essa fala que se inicia por volta dos 19:19 é essencial.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Why is this a problem? &lt;strong&gt;On equipment this old, maintenance can’t be learned on books. There are decades of institutional knowledge that needs to be passed down from the more experienced staff to new hires. That knowledge was thrown away on each contract.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esse trecho falou por mim. Quem nunca foi terceirizado - ou conviveu com terceirizados - e viu um deus nos acuda em momentos de transição contratual? É toda uma aflição para descobrir quais funcionários dispensados pela antiga empresa serão aproveitados pela nova, se todos os conhecimentos necessários para a prestação dos serviços serão adequadamente repassados etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É muito frequente e, pelo trecho acima, não é apenas na área de TI. Por mais que &amp;ldquo;no papel&amp;rdquo; exista a exigência de transferência dos conhecimentos&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, cada troca de empresa implica em perda de algum conhecimento institucional. Uma cultura forte de documentação costuma mitigar, mas não eliminar, esse problema.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;There were also clear signs maintenance wasn’t being done properly. In 2018, one of the cars derailed. The wheel flanges were so worn out they almost can’t be seen in photos. Conductors also allegedly reported problems with the braking system. I’m not surprised that if private contractors can’t see something obvious as a missing flange, they also can’t see signs of a cable about to snap.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Additionally, the technical investigation started only today. Why? &lt;strong&gt;Because there is only &lt;em&gt;one&lt;/em&gt; investigator of incidents involving any vehicles on rails for the entire country, and that investigator wasn’t available yesterday. The public entity responsible for this (our NTSB equivalent) has been requesting a req for a second one for the past 6 months, to not avail. This is very telling of how important trains and trams are for our governments.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Isso aqui me surpreendeu. Que eu saiba, o &lt;a href=&#34;https://www2.fab.mil.br/cenipa/&#34;&gt;CENIPA&lt;/a&gt; (a &amp;ldquo;nossa &lt;a href=&#34;https://www.ntsb.gov/Pages/home.aspx&#34;&gt;NTSB&lt;/a&gt;&amp;rdquo;) tem mais de um perito. Só que o CENIPA é para incidentes aeronáuticos. Não saberia citar quem é o responsável pela investigação de acidentes ferroviários no Brasil sem pesquisar. Talvez a gente não esteja tão melhor que nossos colonizadores. Dado que também abraçamos a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Carrocentrismo&#34;&gt;carrocracia&lt;/a&gt; com força, não apostaria que estamos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;All this (and I&amp;rsquo;m certainly we&amp;rsquo;ll lean more) is why I don&amp;rsquo;t believe in &amp;ldquo;accidents&amp;rdquo; any more. This was bound to happen. I already know there won&amp;rsquo;t be any criminal liability (or if there is, it&amp;rsquo;s on someone on the bottom of the chain) because this is Portugal. It reminds me of one of the best books I&amp;rsquo;ve read lately, that I keep recommending everyone. If you want to understand why things like this happen and why people die, do yourself a favour and read this: &lt;a href=&#34;https://www.simonandschuster.com/books/There-Are-No-Accidents/Jessie-Singer/9781982129682&#34;&gt;https://www.simonandschuster.com/books/There-Are-No-Accidents/Jessie-Singer/9781982129682&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não conheço esse livro. Só mantenho essa indicação aqui para reproduzir o fio na íntegra. Parece interessante.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;No &lt;a href=&#34;https://archive.today&#34;&gt;archive.today&lt;/a&gt; funcionou: &lt;a href=&#34;https://archive.ph/13Vb4&#34;&gt;https://archive.ph/13Vb4&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Como por exemplo no Art. 35, inciso III da &lt;a href=&#34;https://www.gov.br/governodigital/pt-br/contratacoes-de-tic/legislacao/processo-de-contratacao-de-solucoes-de-tic-regido-pela-lei-ndeg-14-133-de-2021&#34;&gt;IN SGD/ME nº 94 de 2022&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Livro do Desassossego</title>
      <link>https://gmgall.net/books/livro-do-desassossego/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 11:42:42 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/livro-do-desassossego/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Terminei minha 1ª leitura completa desse livro só agora, na idade adulta. Se tornou um dos meus livros favoritos da vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De certa forma, eu já sabia que era desde a época do Ensino Médio, por mais contraditório que possa parecer ter um livro em alta conta antes de lê-lo na íntegra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Explico: estudando o modernismo, fui apresentado em sala de aula ao &lt;a href=&#34;http://arquivopessoa.net/textos/163&#34;&gt;poema Tabacaria&lt;/a&gt; e à alguns poucos fragmentos do &lt;em&gt;Livro do Desassossego&lt;/em&gt;. Foi grande a impressão que esses textos me causaram. Mesmo com essa amostragem pequena, eu tinha certeza de que gostaria muito dos demais fragmentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E assim aconteceu. Alimentar expectativas frequentemente nos frustra, mas não foi o caso aqui. Comecei a ler marcando a lápis os fragmentos que mais gostava, para relê-los depois. Terminei com uma marcação a cada 2 páginas em média, isso por baixo. Virou um livro de cabeceira. Vou recomeçar a leitura ainda hoje à noite e pretendo ler um fragmento por dia antes de dormir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se enrolo para escrever sobre a &amp;ldquo;história&amp;rdquo; do livro em si, é porque é desafiante, mesmo tendo ressoado muito comigo. Para começar, não é um livro de ficção convencional, que conta uma sequência de acontecimentos num universo ficcional. É um diário de Bernardo Soares, um semi-heterônimo do Fernando Pessoa. Ele é um &amp;ldquo;semi&amp;rdquo; porque nas palavras de Pessoa&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] O meu semi-heterônimo Bernardo Soares, que aliás em muitas coisas se parece com Álvaro de Campos, aparece sempre que estou cansado ou sonolento, de sorte que tenha um pouco suspensas as qualidades de raciocínio e de inibição; aquela prosa é um constante devaneio. &lt;strong&gt;É um semi-heterônimo porque, não sendo a personalidade a minha, é, não diferente da minha, mas uma simples mutilação dela. Sou eu menos o raciocínio e a afetividade. A prosa, salvo o que o raciocínio dá de tênue à minha, é igual a esta, e o português perfeitamente igual&lt;/strong&gt;; ao passo que Caeiro escrevia mal o português, Campos razoavelmente mas com lapsos como dizer &amp;ldquo;eu próprio&amp;rdquo; em vez de &amp;ldquo;eu mesmo&amp;rdquo;, etc., Reis melhor do que eu, mas com um purismo que considero exagerado [&amp;hellip;].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os fragmentos, aos quais me referi anteriormente, são entradas nesse diário. Pelo que li superficialmente, esses fragmentos geralmente são agrupados em 3 fases da produção do Fernando Pessoa. Essas fases diferem em temática. Fiz questão de não ler mais para poder escrever minhas próprias impressões.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A orelha da edição que li fala em &lt;em&gt;inquietude&lt;/em&gt; e realmente há um bocado disso (o nome do livro é &lt;em&gt;do desassossego&lt;/em&gt;, afinal), mas, tentando ser um pouco mais especifico, o tema que mais me impactou foi o da solidão e isolamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nem tanto pela dificuldade de se conectar a outrem, mas pela futilidade da tentativa, pela impossibilidade de se ligar a outrem. Para Soares, só temos a nossa percepção, nossas sensações, da realidade. Tudo está atrás das lentes dos nossos sentidos e interpretação, portanto &amp;ldquo;realidade&amp;rdquo; é apenas uma sensação nossa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ter uma vida introspectiva diversa, sonhar ricamente, é mais importante do que qualquer outra coisa porque no fim nossos sonhos são as únicas coisas que realmente temos. Aspirar a mais do que isso é fútil. Tudo mais causa um tédio existencial profundo. Só temos nosso mundo interno, mais nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abaixo deixo um fragmento que julgo exemplificar bem isso. É um trecho sobre amor que conheci ainda durante o Ensino Médio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nunca amamos alguém. Amamos, tão-somente, a ideia que fazemos de alguém. É um conceito nosso – em suma, é a nós mesmos – que amamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isto é verdade em toda a escala do amor. No amor sexual buscamos um prazer nosso dado por intermédio de um corpo estranho. No amor diferente do sexual, buscamos um prazer nosso dado por intermédio de uma ideia nossa. O onanista é abjeto, mas, em exata verdade, o onanista é a perfeita expressão lógica do amoroso. É o único que não disfarça nem se engana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As relações entre uma alma e outra, através de coisas tão incertas e divergentes como as palavras comuns e os gestos que se empreendem, são matéria de estranha complexidade. No próprio ato em que nos conhecemos, nos desconhecemos. Dizem os dois &amp;ldquo;amo-te&amp;rdquo; ou pensam-no e sentem-no por troca, e cada um quer dizer uma ideia diferente, uma vida diferente, até, porventura, uma cor ou um aroma diferente, na soma abstrata de impressões que constitui a atividade da alma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estou hoje lúcido como se não existisse. O meu pensamento é em claro como um esqueleto, sem os trapos carnais da ilusão de exprimir. E estas considerações, que formo e abandono, não nasceram de coisa alguma – de coisa alguma, pelo menos, que me esteja na plateia da consciência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez aquela desilusão do caixeiro de praça com a rapariga que tinha, talvez qualquer frase lida nos casos amorosos que os jornais transcrevem dos estrangeiros, talvez até uma vaga náusea que trago comigo e me não expeli fisicamente…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Disse mal o escoliasta de Virgílio. É de compreender que sobretudo nos cansamos. Viver é não pensar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Há mais na obra do que citei acima, mas essas temáticas foram as que mais me marcaram, pelo menos nessa 1ª leitura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Odeio dar notas para as coisas, nunca fiz isso em nenhuma impressão de leitura que já escrevi aqui, mas se eu o fizesse, o &lt;em&gt;Livro do Desassossego&lt;/em&gt; receberia nota máxima. 10/10, tanto pelo conteúdo quanto pelo estilo. Recomendo fortemente.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Trecho de carta de Fernando Pessoa a Adolfo Casais Monteiro, de 13 de janeiro de 1935. O grifo é meu.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
