<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>big data on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/tags/big-data/</link>
    <description>Recent content in big data on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Sun, 21 Aug 2022 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/tags/big-data/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Engenheiros do Caos</title>
      <link>https://gmgall.net/books/engenheiros-do-caos/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Aug 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/engenheiros-do-caos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse livro apresenta um histórico recente dos métodos de comunicação dessa &amp;ldquo;nova&amp;rdquo; direita populista que tem &amp;ldquo;nadado de braçada&amp;rdquo; nas redes sociais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma combinação de líderes populistas com técnicas sofisticadas de persuasão baseadas em &lt;em&gt;microtargeting&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;big data&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;fake news&lt;/em&gt; resultou em dividendos eleitorais por todo o mundo, especialmente em uma conjuntura de revolta intensa  - porém difusa - com os ditos políticos &amp;ldquo;tradicionais&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brexit, Donald Trump, Boris Johnson, Matteo Salvini e Jair Bolsonaro são flagelos paridos por esse processo. Compreender as ferramentas usadas por esses engenheiros do caos é um pequeno passo para sairmos desse buraco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse é o livro que mais recomendei em 2022.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em termos políticos, a chegada do Big Data poderia ser comparada à invenção do microscópio. No passado, a partir de sondagens sempre aleatórias, os comunicadores políticos podiam atingir grandes aglomerados demográficos ou profissionais: os jovens, os professores do setor público, as donas de casa e assim por diante. Hoje, o trabalho dos físicos estatísticos permite enviar uma mensagem personalizada a cada eleitor com base nas características individuais.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
