<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>politics on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/tags/politics/</link>
    <description>Recent content in politics on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Sun, 21 Aug 2022 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/tags/politics/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Engenheiros do Caos</title>
      <link>https://gmgall.net/books/engenheiros-do-caos/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Aug 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/engenheiros-do-caos/</guid>
      <description>Esse livro apresenta um histórico recente dos métodos de comunicação dessa &amp;ldquo;nova&amp;rdquo; direita populista que tem &amp;ldquo;nadado de braçada&amp;rdquo; nas redes sociais.
Uma combinação de líderes populistas com técnicas sofisticadas de persuasão baseadas em microtargeting, big data e fake news resultou em dividendos eleitorais por todo o mundo, especialmente em uma conjuntura de revolta intensa - porém difusa - com os ditos políticos &amp;ldquo;tradicionais&amp;rdquo;.
Brexit, Donald Trump, Boris Johnson, Matteo Salvini e Jair Bolsonaro são flagelos paridos por esse processo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fraude, Fome &amp; Fascismo: O Mito do Genocídio Ucraniano de Harvard à Hitler</title>
      <link>https://gmgall.net/books/fraude-fome-fascismo/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jun 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/fraude-fome-fascismo/</guid>
      <description>O livro contesta o mito da fome-genocídio de 1932-1933, que teria sido perpetrado pela URSS contra a Ucrânia. Essa é das principais armas do arsenal de propaganda anticomunista e antissoviética.
As referências são abundantes: 27 páginas são necessárias só para listar a bibliografia e as notas. Quem quiser se aprofundar no assunto, está muito bem servido.
Li já esperando relatos de manipulação histórica para demonizar a URSS, mas mesmo assim fui surpreendido com a escala da campanha de desinformação levada a cabo por imprensa, acadêmicos, igrejas, fascistas e burgueses.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eu Odeio os Homens</title>
      <link>https://gmgall.net/books/eu-odeio-os-homens/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/eu-odeio-os-homens/</guid>
      <description>Um ensaio de uma feminista que, em síntese, defende o direito das mulheres de sentirem raiva dos homens. E isso não é uma coisa indesejável, não é sinônimo de violência.
Muitas vezes confundimos raiva e violência, contudo essas duas palavras não aparecem sempre em par. A raiva de sermos tratadas como inferiores não é comparável com a violência que os homens nos humilham, nos violam e nos matam, nem mesmo com a a violência dos homens que nos ignoram, nos viram as costas e riem da nossa cara.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Barata</title>
      <link>https://gmgall.net/books/a-barata/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jan 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/a-barata/</guid>
      <description>Uma versão &amp;ldquo;reversa&amp;rdquo; de A Metamorfose de Kafka em que ao invés de um Gregor Samsa transformado em inseto temos um inseto que certo dia se vê transformado em humano. Um humano que por um acaso é primeiro ministro britânico e está tentando implementar uma mudança econômica absurda.
Foi escrito como uma sátira ao processo que culminou no Brexit e recebeu algumas críticas negativas pela falta de sutileza ao expor a opinião política do autor.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
