<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>politics on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/tags/politics/</link>
    <description>Recent content in politics on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Fri, 21 Mar 2025 13:09:55 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/tags/politics/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Transporte Público, Falácias Lógicas e o Direito à Cidade</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/transporte-publico-falacias-logicas-direito-a-cidade/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Mar 2025 13:09:55 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/transporte-publico-falacias-logicas-direito-a-cidade/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Petrópolis, como muitas cidades pelo Brasil, observou uma &lt;a href=&#34;https://ntu.org.br/novo/NoticiaCompleta.aspx?idArea=10&amp;amp;idNoticia=1807&#34;&gt;redução da frota de ônibus&lt;/a&gt; nos últimos anos. A redução se intensificou no período da pandemia, mas aqui tivemos um evento agravante: um incêndio &lt;a href=&#34;https://odia.ig.com.br/rio-de-janeiro/2023/05/6628491-incendio-de-grandes-proporcoes-atinge-garagem-de-onibus-em-petropolis.html&#34;&gt;destruiu uma parte considerável da frota&lt;/a&gt; das empresas que atendiam mais de 40% das linhas do município.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois de muito tempo sem a frota completa – um &lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20250318132907/https://tribunadepetropolis.com.br/noticias/reforma-do-liceu-vai-completar-dois-anos-prazo-inicial-era-de-10-meses/&#34;&gt;jornal local conta 1 ano e 307 dias&lt;/a&gt; até o dia 18/03/2025 – a &lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20250321145553/https://tribunadepetropolis.com.br/noticias/justica-determina-o-retorno-de-100-por-cento-da-frota-de-onibus-em-30-dias/&#34;&gt;Justiça determinou o retorno de 100% dos ônibus em 30 dias&lt;/a&gt;. As empresas de ônibus pediram para se encontrar com o magistrado. O comunicado delas traz o seguinte trecho muito da cara de pau:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;As transformações sociais e de trânsito, como o aumento da taxa de motorização, que levou Petrópolis à segunda maior da Região Metropolitana do Rio de Janeiro, com 684 veículos para cada mil habitantes, mostra o quanto o sistema de transporte é dinâmico. Sendo assim, é insustentável paralisar a gestão de uma empresa e retroceder ao que era programado em 2019.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A linha argumentativa dos empresários de transporte parece ser &amp;ldquo;não dá para voltar a como era antes, muito mais gente tem carro ou moto agora&amp;rdquo;&amp;hellip; Citam até o grande número de automotores por habitantes. Difícil para mim não colocar o chapéu do folclórico &lt;a href=&#34;https://desciclopedia.org/wiki/Ateu_de_internet&#34;&gt;ateu de internet&lt;/a&gt; que tem nomes de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Fal%C3%A1cia&#34;&gt;falácias lógicas&lt;/a&gt; decorados quando leio um descaro desse tipo. Está ocorrendo uma óbvia &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Invers%C3%A3o_de_causa_e_efeito&#34;&gt;inversão de causa e efeito&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O número de veículos particulares não aumentou porque o ✨sistema de transporte é dinâmico✨, por mágica ou porque as &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Moiras&#34;&gt;Moiras&lt;/a&gt; teceram assim. Ele aumentou porque depender do transporte público aqui é uma merda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muita gente decide gastar com um carro ou moto porque se submeter aos longos períodos de espera nos pontos, às viagens canceladas sem aviso prévio, às quebras e aos itinerários com poucas viagens é indigno. Já fui usuário diário do sistema e planejar uma viagem curta aqui pode parecer uma operação de guerra. &lt;em&gt;Se eu sair agora, terei ônibus para voltar? Será que o ônibus que saiu há 10 minutos do ponto final já passou por aqui? Se passou, isso significa mofar 1h30 em pé no ponto. Será que eu arrisco? Ih, perdi o último ônibus, fodeu.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isso me emputece demais porque é uma questão de direito à cidade. Não adianta existirem eventos culturais e de entretenimento, serviços públicos e oportunidades de trabalho se conseguir chegar nos locais que os oferecem é um inferno. Limitar esse acesso aos que podem ser dar ao luxo de comprarem a sua gaiola sobre rodas é elitizar&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; o que deveria ser de todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que as empresas de ônibus se sintam confortáveis para divulgar uma nota falando em &amp;ldquo;sistema de transporte dinâmico&amp;rdquo; e &amp;ldquo;insustentável retroceder ao que era programado em 2019&amp;rdquo; é sinal de que há algo muito errado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez as pessoas devessem ser mais ateias de internet de vez em quando.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Vale o lembrete de que em 2025 o automóvel mais pé-de-boi disponível custa &lt;a href=&#34;https://autoesporte.globo.com/setor-automotivo/mercado-automotivo/noticia/2025/03/carros-mais-baratos-brasil-2025.ghtml&#34;&gt;mais de R$ 70.000,00&lt;/a&gt;. Calcule aí quantos meses você precisa trabalhar para acumular essa quantia.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Não Olho Mais Para as Estrelas</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/nao-olho-mais-para-as-estrelas/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Aug 2024 03:05:54 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/nao-olho-mais-para-as-estrelas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Fui uma criança vidrada em exploração espacial e no universo em geral. Um dos programas de computador que mais usei no 1º ou 2º computador a que tive acesso foi a &lt;em&gt;Enciclopédia do Espaço e do Universo&lt;/em&gt; da Globo Multimídia. Era uma enciclopédia em CD-ROM do tipo que era comum na época dos primeiros kits multimídia. A mais famosa delas acho que foi a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Microsoft_Encarta&#34;&gt;Microsoft Encarta&lt;/a&gt;. Não lembro os anos exatos, foi na época em que quase todo mundo que eu conhecia usava Windows 95 ou 98.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;enciclopedia_espaco_universo.png&#34;
         alt=&#34;Captura da tela principal da Enciclopédia do Espaço e do Universo. Há vários elementos clicáveis com os quais o usuário pode interagir. Na parte inferior, há uma mesa com 3 gavetas com os nomes &amp;#34;Atividades&amp;#34;, &amp;#34;Cosmologia&amp;#34; e &amp;#34;Modelos 3D&amp;#34;. Cada gaveta é um elemento clicável. Em cima da mesa, há os elementos &amp;#34;As Máquinas&amp;#34;, &amp;#34;Quem é Quem&amp;#34;, &amp;#34;Manual Técnico&amp;#34; e &amp;#34;Faça o Teste&amp;#34;. No meio da tela, na parede para onde olharia uma pessoa sentada à mesa, há os elementos &amp;#34;Corrida Espacial&amp;#34;, &amp;#34;Universo&amp;#34;, &amp;#34;Observando o Céu&amp;#34; e &amp;#34;História&amp;#34;. O elemento clicável &amp;#34;Universo&amp;#34; está numa esfera armilar dourada. Um pouco acima dela, há o elemento clicável &amp;#34;Planetário&amp;#34;. Quando criança, explorei principalmente a parte de atividades, que eram 2 minijogos e a parte sobre máquinas.&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;A tela principal da Enciclopédia do Espaço e do Universo.&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Gastei um tempo inacreditável montando o &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Saturno_V&#34;&gt;Saturno V&lt;/a&gt; errado de propósito só para ouvir o barulho ridículo que tocava numa das atividades disponíveis na &lt;em&gt;Enciclopédia&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;video width=&#34;640&#34; height=&#34;480&#34; controls title=&#39;Minijogo &#34;Lance um Foguete&#34;. Nele, existem várias peças de foguetes no lado esquerdo e uma pequena base de lançamento no lado direito. Você pode empilhar as peças sobre a base e clicar num botão vermelho de lançamento. Se o foguete Saturno V ou Saturno 1B estivesse corretamente montado, ele sairia voando.Se as peças empilhadas não formassem nenhum dos 2 foguetes, um barulho de motor à combustão velho tentando pegar tocava. Depois um popup com a mensagem &#34;Lançamento abortado devido a erro na montagem do foguete&#34; era mostrada.&#39; aria-label=&#39;Vídeo do minijogo &#34;Lance um Foguete&#34;. Nele, existem várias peças de foguetes no lado esquerdo e uma pequena base de lançamento no lado direito. Você pode empilhar as peças sobre a base e clicar num botão vermelho de lançamento. Se o foguete Saturno V ou Saturno 1B estivesse corretamente montado, ele sairia voando.Se as peças empilhadas não formassem nenhum dos 2 foguetes, um barulho de motor à combustão velho tentando pegar tocava. Depois um popup com a mensagem &#34;Lançamento abortado devido a erro na montagem do foguete&#34; era mostrada.&#39;&gt;
&lt;source src=&#34;montagem_saturno_v.mp4&#34; type=&#34;video/mp4&#34;&gt;&lt;/source&gt;
&lt;/video&gt;
&lt;p&gt;Na parte didática em si, gastei muito tempo lendo sobre as máquinas. Talvez isso já estivesse antecipando de certa forma o meu interesse em computadores. Devo ter visto todo o conteúdo do CD várias vezes, mas com certeza visitei mais os conteúdos sobre naves, satélites artificiais e estações espaciais.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;enciclopedia_espaco_universo_mir.png&#34;
         alt=&#34;Modelo 3D da estação espacial soviética Mir sendo mostrado na Enciclopédia do Espaço e do Universo. Existem algumas inscrições textuais indicando regiões específicas da estação, como &amp;#34;Módulo principal&amp;#34; e &amp;#34;Porta de acoplamento&amp;#34;. O modelo também pode ser rotacionado para a direita e para a esquerda por meio de 2 setas vermelhas.&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;Modelo 3D da estação espacial soviética Mir sendo mostrado na Enciclopédia do Espaço e do Universo.&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;A astronomia, a história, os cosmonautas e astronautas pioneiros&amp;hellip; Tudo isso era interessante, mas ser capaz de fazer máquinas que &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Giotto_%28spacecraft%29&#34;&gt;perseguem cometas&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Venera&#34;&gt;pousam num inferno ácido&lt;/a&gt; me parecia magia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infelizmente meus pais se desfizeram do CD-ROM da &lt;em&gt;Enciclopédia do Espaço e do Universo&lt;/em&gt; em certa altura. Não senti tanta falta na época&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; porque depois veio a possibilidade de me conectar com a Internet e ver conteúdo sobre exploração espacial em sites como o da NASA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No momento do &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/SpaceX_Dragon#Dragon_1&#34;&gt;acoplamento da 1ª nave privada na ISS&lt;/a&gt;, eu ainda me interessava no assunto e acompanhava bastante. Cheguei a ouvir o &lt;em&gt;Houston, Station, we&amp;rsquo;ve got us a dragon by the tail.&lt;/em&gt; por &lt;em&gt;streaming&lt;/em&gt;, ao vivo. Isso aconteceu há mais de 10 anos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De lá para cá, meu interesse decaiu drasticamente. Ouvi sobre o lançamento do &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Telesc%C3%B3pio_Espacial_James_Webb&#34;&gt;James Webb&lt;/a&gt; só superficialmente na imprensa tradicional. Em 2021, eu ainda frequentava o Twitter e seguia algumas pessoas que comentavam empolgadamente sobre o assunto. Não entrei em conversas sobre. Praticamente ignorei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se contassem para o Guilherme de 10 anos que o Guilherme adulto perdeu a oportunidade de acompanhar &amp;ldquo;de perto&amp;rdquo; um evento tão importante quanto o lançamento do sucessor do Hubble, o Guilherme de 10 anos responderia que é um delírio. Não é possível que esse viajante do tempo tenha realmente conversado comigo. Não deixaria passar, muito menos podendo conversar sobre com outras pessoas interessadas no espaço. Não era eu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguma coisa mudou da época de ver &lt;em&gt;streamings&lt;/em&gt; de missões e hoje. Não consigo me empolgar mais, mas não sabia explicar o motivo. Perdi algo importante. Seria bom saber o quê.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma intuição do que era só veio recentemente, quando tive contato com as primeiras notícias de descomissionamento da ISS. Depois, quando li que seria &lt;a href=&#34;https://www.space.com/spacex-dragon-iss-deorbit-vehicle-design-revealed&#34;&gt;uma nave privada que levaria a estação para o seu destino derradeiro&lt;/a&gt;, fui atingido como se por uma chuva de tijolos. Fiquei puto. Depois melancólico. Depois puto de novo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O simbolismo do equipamento construído por agências espaciais estatais sendo destruído por uma nave privada me bateu pesado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ver o final de vida da ISS chegar é dolorido para mim não só pelo que ela representa, mas pela constatação de que as coisas aqui embaixo pioraram enquanto ela estava lá em cima. O &lt;a href=&#34;https://hisham.hm/&#34;&gt;Hisham&lt;/a&gt; expressou melhor do que eu conseguiria num comentário que compartilhou no &lt;a href=&#34;https://mastodon.social/@hisham_hm&#34;&gt;Mastodon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;youtube_comment.jpg&#34;
         alt=&#34;Comentário em inglês em vídeo no YouTube. Em tradução minha: &amp;#34;Nós nos apegamos à ela porque ela representou uma era de paz e cooperação internacional nos anos 90. EUA, Rússia e vários outros países trabalhando juntos para o avanço da ciência. Ao mesmo tempo, lideranças israelenses e palestinas estavam apertando as mãos na Casa Branca, o Muro de Berlim tinha caído apenas alguns anos antes e o apartheid na África do Sul tinha finalmente terminado. A Estação Espacial Internacional parecia um passo na direção de um futuro Star Trek. Agora eles me dizem que ela vai virar sucata e querem dar a próxima estação espacial para uma empresa privada, numa era na qual os novos barões são os techbros bilionários fazendo cosplay de magnatas do espaço, a Boeing constrói aviões com peças literalmente caindo do céu, Israel matou 40000 pessoas em Gaza, a Rússia segue bombardeando a Ucrânia e um estuprador de reality show está liderando as pesquisas nos EUA. Pode apostar que nos apegamos à Estação Espacial Internacional.&amp;#34;&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;Comentário em vídeo no YouTube sobre o descomissionamento da ISS.&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Eu parei de acompanhar notícias sobre exploração espacial porque depois de certo ponto, muito do que se lia era sobre bilionários competindo para ver quem possuía o brinquedo maior. É a privatização de tudo e a falência de grandes esforços colaborativos entre as nações. É uma forma de funcionamento do mundo fracassando e outra vencendo. A forma que eu quero é a que está fracassando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://futurism.com/former-space-leaders-rescue-space-station&#34;&gt;Nem a memória dessa versão impróspera de mundo&lt;/a&gt; parecem muito interessados em preservar. Temos que aceitar que a exploração do espaço foi afetada por privatizações e cortes de gastos com pesquisa. Os bilionários que vão ocupar esse espaço (&lt;em&gt;no pun intended&lt;/em&gt;) deixado pelos estados não são exatamente flores que se cheiram, claro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.businessinsider.com/amazon-workers-react-jeff-bezos-thanks-blue-origin-space-flight-2021-7&#34;&gt;Muita gente mijou em garrafa, muito sindicato não foi criado, muito ambiente de trabalho perigoso&lt;/a&gt; foi mantido como está para financiar o rolê de 10 minutos do Jeff Bezos a bordo de uma cápsula lançada por um foguete que muito divertiria Sigmund Freud. Que tipo de cara Elon Musk se mostrou ser, creio que não preciso relembrar. Se você não esteve debaixo de uma pedra nos últimos anos, sabe quem ele é.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É com essas coisas que associo naves espaciais hoje. Não é surpreendente que eu não olhe mais para as estrelas.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;P.S.: Para não terminar nessa nota tão deprê, digo que traímos o &lt;a href=&#34;https://cnc.fandom.com/wiki/Anatoly_Cherdenko&#34;&gt;Premier Cherdenko&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;video width=&#34;480&#34; height=&#34;480&#34; controls title=&#34;Tim Curry como Anatoly Cherdenko em cutscene do jogo Command &amp; Conquer: Red Alert 3.&#34; aria-label=&#34;Vídeo com fala do personagem Anatoly Cherdenko no jogo Command &amp; Conquer: Red Alert 3. Ele diz &amp;#34;I&amp;#39;m escaping to the one place that hasn&amp;#39;t been corrupted by capitalism: SPACE!&amp;#34;&#34;&gt;
&lt;source src=&#34;tim_curry_space.webm&#34; type=&#34;video/webm&#34;&gt;&lt;/source&gt;
&lt;/video&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Hoje sinto. Tive a sorte de achar o CD no &lt;a href=&#34;https://archive.org/details/iso-softwarecddvdglobomultimidiadescobrirvolume1enciclopediadoespacoedouniversop&#34;&gt;Internet Archive&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Não Aguento Mais Não Aguentar Mais</title>
      <link>https://gmgall.net/books/nao-aguento-mais-nao-aguentar-mais/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 13:27:24 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/nao-aguento-mais-nao-aguentar-mais/</guid>
      <description>&lt;p&gt;As próximas linhas não farão justiça a esse livro. Fui marcando os trechos com os quais me identifiquei no Kindle e ao final da leitura eram mais de 600 linhas de destaques no &lt;code&gt;My Clippings.txt&lt;/code&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Os trechos que aparecem abaixo não são necessariamente os melhores. Declarei falência de destaques com esse livro. 😅 Posso ter deixado vários trechos interessantes para trás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se a quantidade de destaques ainda não deixou claro: fui bem impactado por essa leitura. O título completo em português é &lt;em&gt;Não aguento mais não aguentar mais: Como os Millennials se tornaram a geração do burnout&lt;/em&gt; e serve como um bom resumo do que a Anne Helen Petersen tentou - e na minha visão conseguiu com maestria - fazer aqui: rastrear os motivos históricos e econômicos para o estado atual de exaustão e desgraçamento mental da nossa geração.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vejo uma forte ligação histórica entre os 3 primeiros capítulos denominados &lt;em&gt;Nossos pais com burnout&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Miniadultos em crescimento&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Faculdade, a qualquer custo&lt;/em&gt;. A história que eles contam é, bem resumidamente, a seguinte: na época do &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Franklin_D._Roosevelt&#34;&gt;FDR&lt;/a&gt; e do &lt;em&gt;New Deal&lt;/em&gt; as condições dos trabalhadores melhoraram, houve um crescimento da classe média e havia um senso de segurança e estabilidade no trabalho por conta dos sindicatos e direitos sociais adquiridos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Corta para a década de 70 - com a estagnação econômica - e para a era Reagan - com neoliberalismo, fundamentalismo de mercado e enfraquecimento de sindicatos - e os &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Baby_boomer&#34;&gt;Boomers&lt;/a&gt; começaram a temer a desaceleração do &amp;ldquo;trem do crescimento&amp;rdquo;. Essa &lt;em&gt;ansiedade de classe&lt;/em&gt;, causada seja por ameças reais ou imaginárias fez os Boomers focarem na única coisa que sentiam ter sob controle: a rotina dos filhos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Examinar os Boomers pela lente da história econômica explica muita coisa: seus hábitos eleitorais e seu retorno a si mesmos. Porém, se você ainda está se perguntando o que isso tem a ver com o burnout dos Millennials, pense bem. Cercados por ameaças imaginadas e incerteza crescente, os Boomers de classe média se voltaram com ainda mais força ao que podiam tentar controlar: seus filhos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Gera%C3%A7%C3%A3o_Y&#34;&gt;Millennials&lt;/a&gt;, então, começam a ser preparados desde a infância para a entrada na faculdade e a competição no mercado de trabalho. Tudo é estruturado e planejado desde cedo para evitar essa &amp;ldquo;queda&amp;rdquo; da classe média.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Elas precisam ser treinadas para serem boas funcionárias, fazendo muitas tarefas ao mesmo tempo e alimentando contatos. Todas as partes da vida da criança, em outras palavras, podem ser otimizadas para melhor prepará-la para sua eventual entrada no mercado de trabalho. Elas se tornam miniadultos, com as respectivas ansiedades e expectativas, anos antes da vida adulta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pais Boomers se preocupavam com todas as coisas que pais sempre se preocupam. Mas também sentiam uma ansiedade profunda sobre a criação, manutenção ou “doação” do status de classe média em um período de mobilidade social descendente generalizada — preparando uma geração de crianças para o trabalho, não importava o custo, até que conseguissem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Importamos cada vez mais características ruins da sociabilidade dos EUA - nossos Ensinos Médios já são principalmente sobre sermos aprovados em vestibulares ou no ENEM - mas lá o processo é mais penoso para o jovem. Todo o currículo do candidato tem peso.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Millennials se tornaram a primeira geração a se definir completamente como currículos ambulantes para as faculdades. Com ajuda dos nossos pais, da sociedade e dos professores, passamos a nos compreender, conscientemente ou não, como “capital humano”: sujeitos a serem otimizados para melhor performance na economia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em certo ponto desse 3º capítulo, uma entrevistada comenta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nunca me ocorreu que a faculdade fosse algo opcional&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Citando os economistas Matthias Doepke e Fabrizio Zilibotti:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Em um mundo com riscos tão altos, o apelo de uma criação mais permissiva sumiu”, escrevem eles. “Os pais de classe média começaram a incentivar seus filhos a adotarem comportamentos maduros de busca pelo sucesso.” Em vez de criar filhos, muitos pais, consciente e inconscientemente, começaram a criar currículos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sobre deixar de estudar para aprender e passar a estudar para ser um bom empregado, Anne diz:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Essa é uma visão incrivelmente utilitária da educação, implicando que o objetivo final do sistema é nos moldar como trabalhadores eficientes, e não nos preparar para pensar ou para ser bons cidadãos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O objetivo geral era se tornar a versão mais interessante e mais vendável de si mesmo — mesmo que só no papel.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os efeitos psicológicos desse ambiente &amp;ldquo;entre na faculdade ou fracasse totalmente na vida&amp;rdquo; são grandes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os pais não tinham ideia do quanto ele amarrava seu valor como pessoa à média no colégio. “Sinceramente, acho que se eu não tivesse conseguido manter a média acima de 4, eu teria me matado”, ele me contou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Um comentário comum que ouvi sobre crianças superdotadas ou mais inteligentes que a média é que nenhum de nós de fato aprendeu a pensar”, disse ele. “Nós simplesmente conseguíamos reter informação com muito mais facilidade, e o mais importante, tínhamos ótima compreensão verbal e escrita, o que é 90% dos trabalhos escolares.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tudo isso para &amp;ldquo;resolver&amp;rdquo; problemas muito mais complexos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] ensino superior foi considerado a solução do “bom senso” para um grupo de problemas econômicos muito mais complicados: automação, competição com a Rússia (e depois Japão, e depois China), a mobilidade social descendente e o “desaparecimento da classe média”, que, como Ehrenreich nos lembra, era basicamente o desaparecimento da classe média industrial.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esses 3 primeiros capítulos foram os que me pareceram mais historicamente ligados no livro. Os demais parecem um pouco mais independentes entre si. O 4º capítulo, &lt;em&gt;Faça o que você ama e ainda vai ter que trabalhar todos os dias pelo resto da sua vida&lt;/em&gt;, trata de como o propalado trabalho com o que se ama pode acabar sendo uma armadilha&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O desejo pelo emprego descolado pelo qual você é apaixonado é um fenômeno particularmente moderno e burguês — e, como veremos, uma forma de tornar certo tipo de trabalho a tal ponto desejável que os trabalhadores vão tolerar todo tipo de exploração pela “honra” de ocupar aquela vaga.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A retórica do “Faça o que você ama e não vai trabalhar um dia sequer na sua vida” é uma armadilha para o burnout. Ao disfarçarmos o trabalho na linguagem da “paixão”, somos impedidos de pensar no que fazemos como aquilo que verdadeiramente é: um ofício, não a totalidade de nossas vidas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Na maior parte das vezes, tudo o que a paixão lhe traz é a permissão para receber bem pouco.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;e de um tema que é muito importante, mesmo sem ser o principal do capítulo: a erosão da &lt;strong&gt;solidariedade de classe&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O quanto empregos “amáveis” são desejáveis é parte do que os torna tão insustentáveis: tantas pessoas estão competindo por tão poucas posições que os padrões de pagamento podem ser reduzidos de forma contínua sem muitas consequências. Sempre vai ter alguém igualmente apaixonado pelo trabalho para ficar no seu lugar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] conforme os sindicatos — e a legislação que os protegia — se tornaram impopulares, o mesmo ocorreu com a solidariedade entre trabalhadores.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;A solidariedade se torna suspeita quando cada indivíduo se vê como um trabalhador independente, preso em uma batalha de soma zero com o resto da sociedade&amp;rdquo;, explica Tokumitsu. &amp;ldquo;Cada momento que se passa sem trabalhar significa que outra pessoa está saindo à sua frente.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se um colega de trabalho insiste em horários determinados ou até está tirando umas simples férias, ele não está criando limites saudáveis entre vida pessoal e profissional — está dando a você uma oportunidade de mostrar que pode trabalhar com mais afinco, com mais qualidade, mais do que ele.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os capítulos 5 e 6, &lt;em&gt;Como o trabalho ficou tão merda&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Como o trabalho continua tão merda&lt;/em&gt;, tratam da ascensão e estabelecimento da precarização das relações de trabalho e aparecimento do precariado (&lt;em&gt;freelancers&lt;/em&gt;, temporários, terceirizados, trabalhadores de plataformas como o Uber).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O precariado não representa a visão da classe trabalhadora de muitos americanos. Conforme aponta o teórico Guy Standing, a classe trabalhadora, ao menos da forma que é lembrada, tinha “empregos de longo prazo com horários fixos e possibilidade de progresso estabelecidas, passíveis de sindicalização e de acordos coletivos, com cargos com nomes que seus pais e suas mães conseguiriam entender e empregadores cujos nomes e rostos lhe seriam familiares”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] todo dia o salariado segue seu “curso”, conforme Standing coloca, para o precariado: empregados que trabalham em tempo integral são demitidos e substituídos por terceirizados; as novas e “inovadoras” empresas de tecnologias se recusam até a categorizar o grosso de sua mão de obra como funcionários.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nas empresas que tentavam fazer cortes e diminuir a folha de pagamento, os temporários eram adorados por serem “flexíveis”, mas o que elas realmente queriam dizer era que eram descartáveis.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A desregulamentação e a legislação contra os sindicatos, junto a novas maneiras de escapar das regulamentações que já existem, nos fizeram voltar à forma mais impiedosa do capitalismo. A economia está “crescendo”, mas a distância entre pobres e ricos continua aumentando, e a classe média — criada nesse período de relativa benevolência corporativa — só diminui.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ser “empregado” hoje não significa ter um bom trabalho, um emprego estável ou um serviço que pague bem o suficiente para tirar uma família da linha da pobreza. Há um desligamento alarmante entre a saúde ostensiva da economia e a saúde mental e física daqueles que a alimentam.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;As consequências psicológicas são claras e ajudam na &lt;strong&gt;reprodução das condições&lt;/strong&gt; ruins de trabalho:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] condições de trabalho de merda produzem burnout, mas o burnout — e a inabilidade resultante, seja por falta de energia ou de recursos, para resistir à exploração — ajuda a manter o trabalho uma merda. Uma legislação importante para atualizar leis trabalhistas para responder às realidades atuais do ambiente de trabalho pode e vai ajudar, mas também é preciso solidariedade: uma palavra antiquada que simplesmente significa consenso, entre uma grande variedade de pessoas que pensam de forma semelhante, de que resistir é possível.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sabe quem não precisa dormir? Robôs. Podemos dizer que odiamos a ideia de nos transformarmos em robôs, mas, para muitos Millennials, nós nos robotizamos por vontade própria, na esperança de ganhar aquela estabilidade enganosa que tanto almejamos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] é muito mais fácil tomar um energético do que encarar a face brutal de nosso sistema econômico atual e chamá-lo do que ele realmente é. Como Jia Tolentino escreveu na The New Yorker: “Na raiz disso está a obsessão americana por autossuficiência, o que torna mais aceitável aplaudir um indivíduo por trabalhar até a morte do que argumentar que um indivíduo trabalhar até a morte é prova de um sistema econômico falho”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O capítulo 7, &lt;em&gt;Tecnologia faz tudo funcionar bem&lt;/em&gt;, trata de, bem, como a tecnologia está nos fazendo funcionar &lt;strong&gt;mal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] as características da internet que são especialmente catalisadoras do burnout: 1) mídias sociais voltadas para Millennials; 2) notícias; 3) tecnologias que arrastam o trabalho para o que resta da nossa vida pessoal.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A internet não é a causa do nosso burnout, mas sua promessa de “tornar nossa vida mais fácil” é profundamente prejudicial, responsável pela ilusão de que “fazer tudo” não só é possível, mas obrigatório.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O capítulo 8, &lt;em&gt;O que é um fim de semana?&lt;/em&gt;, é sobre como até o nosso tempo &amp;ldquo;livre&amp;rdquo; está se tornando exaustivo. Desde como estamos perdendo a capacidade de não monetizar nossos hobbies&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;As pessoas cultivavam hobbies, qualquer coisa desde andar sem rumo à construção de aeromodelos. O que importava é que não tinham como objetivo fazer com que elas se tornassem mais atraentes, nem declarar status social ou fazer com que ganhassem algum dinheiro extra. Esses hobbies eram feitos por prazer. Por isso, é tão irônico que os Millennials, estereotipados como a geração mais egocêntrica, tenham perdido de vista como é fazer algo apenas pelo prazer pessoal.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quando as pessoas encontram tempo e espaço mental para cultivar um hobby, especialmente se forem “boas” nele, a pressão para monetizá-lo passa a se acumular. Se alguém gosta de fazer bolos e pães e começa a levar suas criações para festas, a única maneira que conhecemos de elogiar é sugerir: “Você poderia ganhar dinheiro com isso!”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;até sobre como a ansiedade de classe nos &amp;ldquo;obriga&amp;rdquo; a consumir certos produtos culturais ou de entretenimento. Quantas vezes o seu tempo de descanso acabou não sendo reparador porque você estava preocupada com uma lista de leituras ou de séries para &amp;ldquo;botar em dia&amp;rdquo; só para ter &lt;em&gt;algo&lt;/em&gt; sobre o que falar no seu círculo social nessa época de individualismo extremo em que está cada vez mais difícil ter assuntos em comum?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] quando esse tipo de consumo cultural se torna o único modo de comprar um ingresso para a sua classe aspiracional, parece mais uma obrigação e menos uma escolha: uma forma de trabalho não remunerado. Isso explica por que “relaxar” se engajando nessas atividades pode ser tão desgastante, tão insatisfatório, tão frustrantemente não restaurador.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esse capítulo traz uma das maiores &amp;ldquo;pedradas&amp;rdquo; do livro:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um acerto de contas com o burnout é, muitas vezes, um acerto de contas com o fato de que as coisas com as quais você preenche o seu dia — as coisas com as quais você preenche a sua vida — parecem impossivelmente distantes do tipo de vida que se deseja viver e do tipo de significado que você deseja dar a ela. É por isso que a condição do burnout é mais do que apenas o vício em trabalhar. É uma alienação de si mesmo e do desejo. Se você subtrair sua capacidade de trabalhar, quem é você?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;É isso. &lt;strong&gt;Com o que você está preenchendo a sua vida?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O capítulo 9, &lt;em&gt;Os pais Millennials exaustos&lt;/em&gt;, é sobre os desafios, principalmente da maternidade, para as pessoas de nossa geração.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ter uma rede de cuidados infantis acessíveis e universalmente disponíveis — para crianças pequenas, mas também para aquelas que precisam de cuidados antes e depois da escola — seria transformador. Tiraria um fardo imenso de tantos pais, e de mães em especial. Nós subsidiamos fazendeiros, subsidiamos o crescimento de empresas locais, financiamos a educação pública. Então por que isso não acontece?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Também fala da divisão desigual do trabalho doméstico. Apesar de muitos parceiros da geração Millennial serem a favor da divisão igualitária do trabalho de cuidado com os filhos, o discurso ainda é distante da prática e o fardo da maternidade é muito mais pesado que o da paternidade.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] não é suficiente ter ideais progressistas sobre parentalidade. Nossa versão atual do capitalismo patriarcal destrói esses ideais, não importa o quanto eles sejam sinceros ou profundos, e os substitui com o oposto conservador: uma distribuição dramaticamente desigual do trabalho doméstico, desvalorização generalizada do trabalho feminino e empregos pensados para dar preferência àqueles que não carregam o fardo das responsabilidades com crianças.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O capítulo 9 é pungente e me deixou cansado só de ler. A rotina de quem decidiu pela maternidade é árdua. Só posso vislumbrar o nível de cansaço e não quero um parecido para mim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A conclusão se propõe a apresentar soluções para o nosso estado de exaustão, deixando claro que o problema é principalmente sistêmico e que, portanto, não há soluções individuais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa abordagem é a que fez o livro ser ótimo para mim. A autora constantemente deixa claro que nosso &lt;em&gt;burnout&lt;/em&gt; é um problema coletivo, sistêmico. Não tem pudor de falar contra capitalismo ou desigualdades. Imaginei uma abordagem mais psicológica do que sociológica e econômica e, para minha grata surpresa, foi justamente o contrário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi uma leitura que serviu ao mesmo tempo como abraço e açoite. Abraço por alguém colocar em palavras e de forma tão coesa como chegamos aqui e açoite por constantemente me lembrar de que me engambelaram ao me venderem os ideais de estabilidade via sacrifício pessoal e a mágica da meritocracia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você é um Millennial na batalha diária e está farto de escutar os mais velhos nos chamando de preguiçosos e mimados, talvez seja um livro com o mesmo efeito para você. Foi uma lavada de alma na mesma medida em que foi emputecedor.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;O arquivo que mantém os trechos destacados em formato de texto plano. Nos Kindles que já tive o arquivo fica em &lt;code&gt;documents/My Clippings.txt&lt;/code&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>As Consequências de Manter Comunidades de Esquerda na Web</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/consequencias-de-manter-comunidades-de-esquerda-na-web/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 12:03:07 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/consequencias-de-manter-comunidades-de-esquerda-na-web/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;O texto abaixo não é de minha autoria, eu só traduzi para português. O &lt;a href=&#34;https://blog.protodrew.website/the_consequences_of_running_leftist_communities&#34;&gt;texto original em inglês&lt;/a&gt; é de &lt;a href=&#34;https://merveilles.town/@protodrew&#34;&gt;protodrew&lt;/a&gt;. Obtive autorização para fazer essa tradução por e-mail. A apreensão citada é de meados de maio de 2023.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Hoje, os administradores da &lt;a href=&#34;https://kolektiva.social&#34;&gt;kolektiva.social&lt;/a&gt;, uma instância do Mastodon que se vende como &amp;ldquo;uma plataforma livre, não corporativa para produtores de conteúdo anarquistas e anticoloniais que buscam contornar o Google, o Facebook e outros capitalistas de vigilância&amp;rdquo;, anunciaram que uma cópia não criptografada de seu banco de dados de meados de maio de 2023 foi apreendida pelo FBI como parte de uma operação não relacionada. O principal conteúdo afetado é toda informação de contas e postagens, independente das configurações de privacidade das postagens. Deve ser notado que mensagens diretas no Mastodon requerem uma cópia armazenada em ambos os servidores, no seu e no servidor do destinatário, então a disponibilidade desse tipo de informação não é única. No entanto, a incapacidade de lidar adequadamente com dados potencialmente sensíveis de usuários e de comunicar rapidamente esse vazamento me mostra que a kolektiva é vítima da falta de preocupação significativa com seus usuários que assola a maioria dos espaços de esquerda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espaços esquerdistas online são um pouco paradoxais. Num mundo neoliberal que é ativamente hostil a ações anticapitalistas (ex.: o administrador sendo alvo de uma operação por estar envolvido em um protesto), podem haver consequências sérias ao se discutir teoria, organização e ação anticapitalistas. Apesar disso, usuários raramente são adequadamente informados sobre as consequências do que postam e a segurança de seus dados. No Mastodon e serviços similares baseados em ActivityPub, você NUNCA deve postar nada que você não queira publicamente associado com a sua identidade. O fediverso não é um lugar para comunicação segura e a falta de consciência desse fato levou repetidamente pessoas a serem pegas de calças arriadas pensando que suas mensagens privadas são seguras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ser claro, isso não é pior que redes sociais corporativas, que estão frequentemente mais que dispostas a entregar suas DMs descriptografadas para qualquer agência governamental que peça por elas. No entanto, espaços que se propagandeiam como lugares para ativistas se reunirem e trabalharem estão essencialmente criando grandes bancos de dados de esquerdistas que podem facilmente serem apanhados pelas autoridades se essas informações não forem protegidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É mais fácil do que nunca criar comunidades online, especialmente dentro do fediverso, mas é necessário mais que desejo para prover comunidade e palavras ao vento para prover segurança e privacidade aos usuários. Uma versão não encriptada do banco de dados nunca deveria ter sido armazenada em lugar algum, especialmente na máquina local de alguém que já atraiu a atenção das autoridades. Para piorar a situação, isso não foi comunicado aos usuários tão cedo quando possível e os acenos vagos à discussão de advogados não é o suficiente para explicar o atraso. Podem existir repercussões na vida real de organizadores e usuários ao manter espaços online e muitos espaços orientados à esquerda são operados por pessoas que maquiam a falta de habilidade de proteger seus usuários com jargões da moda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu recomendo aos que são membros da kolektiva a migrarem para uma instância que vai atrair menos atenção e a nunca falarem lá sobre algo que você não gostaria que um policial lesse. Boa sorte aos administradores da kolektiva nos seus esforços de demandarem que o FBI devolva ou destrua esses dados. Tenho certeza que as autoridades atenderão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://kolektiva.social/@admin/110637031574056150&#34;&gt;Anúncio dos administradores da kolektiva&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Colheita</title>
      <link>https://gmgall.net/books/a-colheita/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2023 06:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/a-colheita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Terminei essa leitura pela manhã. Começo a escrever isso à noite. Procrastinei porque não queria que as linhas que garatujo aqui acabassem desestimulando alguém a buscar esse livro. Gostei por tantos motivos diferentes que acho que não vou fazê-lo justiça, mas vou tentar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa é uma história sobre um &lt;a href=&#34;https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/k/kolkhoz.htm&#34;&gt;&lt;em&gt;kolkhoz&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; e vários de seus trabalhadores no período pós-&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Grande_Guerra_Patri%C3%B3tica&#34;&gt;Grande Guerra Patriótica&lt;/a&gt;. Além dos dramas pessoais na vida de cada um, acompanhamos as transformações no próprio &lt;em&gt;kolkhoz&lt;/em&gt;: ele sai de retardatário em produção no distrito para uma posição de destaque no final do livro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vários fatores contribuem para essa melhora: o trabalho de organização feito pelo presidente do &lt;em&gt;kolkhoz&lt;/em&gt;, o envolvimento cada vez mais assíduo da comunidade no trabalho coletivo, a eletrificação e mecanização do trabalho agrícola, os conhecimentos da ciência agronômica sendo aplicados até nas regiões mais remotas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa é uma das coisas mais interessantes desse livro: temos um vislumbre de como se organiza o trabalho rural - algo que para quem sempre morou em ambiente urbano pode parecer simples, mas definitivamente não é - numa comunidade que tem uma sociabilidade e organização da produção muito distinta da nossa - é um &lt;em&gt;kolkhoz&lt;/em&gt;, com muitos espaços coletivos, não é um fazendão privado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até aqui, acho que fiz o livro parecer informativo, talvez como um livro didático, e, apesar de aprender ser um efeito colateral interessante, não é para isso que se lê um livro de ficção. Acho que para mostrar que é um &lt;strike&gt;puta&lt;/strike&gt;
 baita romance também, basta citar como o 1º capítulo começa: um soldado ferido gravemente na cabeça fica 2 anos em tratamento. Até seu regimento o dava como morto. Quando ele finalmente restabelece as forças e volta para casa, tem aquele momento de felicidade ao reencontrar as filhas, a esposa e&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dá de cara com um outro homem dormindo em sua cama. O período de ausência do soldado foi tão longo que sua devotada esposa acabou se envolvendo romanticamente com outra pessoa. Esse é apenas o início da história de Vassili, que assumirá a presidência do &lt;em&gt;kolkhoz&lt;/em&gt;. Acompanhamos muitas outras personagens daquela comunidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Temos Valentina, agrônoma, que vive se deslocando por conta do trabalho no distrito. Andréi, seu marido, que é secretário do comitê distrital do partido. O casamento deles é afetado por ambos viverem vida nômade. Temos vários tratoristas e condutores de máquinas agrícolas, orgulhosos do seu trabalho. Temos Buiánov, eletricista enviado para ajudar nos esforços de eletrificação do &lt;em&gt;kolkhoz&lt;/em&gt;, que a princípio não gosta de ser mandado para uma comunidade tão isolada. Temos os &lt;a href=&#34;https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/k/komsomol.htm&#34;&gt;&lt;em&gt;komsomóis&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, envolvidos com as inovações técnico-científicas, personificados principalmente na figura de Aliocha e sua empolgação pelo trabalho coletivo. Temos os mais indolentes, que se preocupam mais com resolver o seu lado e negligenciam o trabalho &lt;em&gt;kolkhoziano&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É grande a variedade de personalidades interagindo ali, citei só algumas. Anote o nome num caderno quando as personagens aparecerem pela primeira vez que você ficará bem&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Rapidamente se entende quem é quem. Não é um livro difícil de acompanhar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que eu gostaria de deixar claro com as linhas acima é que não é só um livro de propaganda ou educativo sobre o trabalho nas fazendas coletivas na URSS. &lt;strong&gt;É um bom romance&lt;/strong&gt;. Eu nunca imaginei que leria sobre uma corrida para colher centeio antes de uma tempestade com a mesma empolgação que leria sobre uma batalha épica. Aconteceu nessa história.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vou citar mais algumas características que me surpreenderam, especialmente por ser um livro de 1954:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quase todo personagem é bem mais maduro, racional e centrado do que eu esperava. Em vários momentos pensei &amp;ldquo;ok, agora é a hora em que essas pessoas se agridem&amp;rdquo; e elas resolviam de forma mais realista. Vassili, por exemplo, ao encontrar a esposa com outro não &amp;ldquo;sai no braço&amp;rdquo; com o homem. Tira ele de sua casa, mas não sem antes arrumar provisões para ele. É uma cena carregada de drama, mas não termina como terminaria numa novela das 8 ou filme de Hollywood.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As mulheres são bastante importantes e participativas. Com frequência se impõem. Consideram divórcio, trabalho não doméstico etc. Uma personagem, mais idosa e conservadora, condena outra, mais jovem, pela forma com que se veste. Isso incomoda um personagem masculino. Lembre-se: é um livro de 1954.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No geral, a educação e a leitura eram bem valorizadas naquela comunidade. Personagens leem uns para os outros, alguns se orgulham da biblioteca pessoal que vão montando.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os personagens fazem autocrítica. Ao invés de protagonistas obstinados, teimosos, que conseguem dobrar o mundo à sua vontade e finalmente &amp;ldquo;vencer&amp;rdquo; tudo e todos, temos protagonistas que em vários momentos reavaliam suas atitudes e opiniões.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ah, mas isso aí é propaganda comunista!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sim e honestamente? Eu não poderia me importar menos. Li e gostei muito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até &lt;a href=&#34;https://www.foxnews.com/us/top-gun-maverick-navy-air-force-recruitment-boost&#34;&gt;peças de recrutamento&lt;/a&gt; podem ser entretenimento. Isso não implica em não saber que são peças de recrutamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dá para apreciar obras e desprezar as mensagens nelas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uma das coisas fascinantes acerca da Arte é a possibilidade de admirarmos uma obra por seus elementos técnicos/criativos/narrativos/etc e, ao mesmo tempo, desprezarmos profundamente a mensagem que estes transmitem. No extremo desta dicotomia, há clássicos como O Nascimento de uma Nação e O Triunfo da Vontade, claro, mas, de certo modo, inúmeros outros filmes usam a linguagem de forma intrigante para levar o espectador a se identificar com personagens e situações que normalmente desprezaria (pensem em Scarface, A Queda, Taxi Driver e tantos outros). Assim, não é espantoso que este Sniper Americano tenha me agradado tanto embora, política e moralmente corrompido, traga como protagonista um psicopata que insiste em tratar como herói. - Pablo Villaça&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dito isso, já que esse é &lt;strong&gt;meu site&lt;/strong&gt;, quero deixar claro que acho que se não superarmos rapidamente o capitalismo, estamos fodidos. Como espécie mesmo. O sistema de produção vigente representa uma ameaça à nossa sobrevivência. Tem potencial para nos extinguir. Você não leu as opiniões de uma &amp;ldquo;pessoa neutra&amp;rdquo;. Neutro é &lt;em&gt;shampoo&lt;/em&gt;. Eu tendo a me identificar com histórias como as de &amp;ldquo;A Colheita&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porém, honestamente acho que é uma história legal. Dá para você gostar mesmo que não esteja ideologicamente alinhado com a autora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Numa &lt;a href=&#34;https://www.google.com/url?sa=t&amp;amp;rct=j&amp;amp;q=&amp;amp;esrc=s&amp;amp;source=web&amp;amp;cd=&amp;amp;cad=rja&amp;amp;uact=8&amp;amp;ved=2ahUKEwjBqsylj6j9AhWiqJUCHaYWDFYQFnoECAoQAQ&amp;amp;url=https%3A%2F%2Fpantheon.ufrj.br%2Fbitstream%2F11422%2F461%2F1%2FRomances%2520do%2520Povo.pdf&amp;amp;usg=AOvVaw0wf-ghKmsFIKCRvOa-q-56&#34;&gt;monografia&lt;/a&gt;, é citado o cuidado do organizador da coleção em que o livro foi publicado, o escritor Jorge Amado, de não deixar que os títulos fossem só doutrinários:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tendo assumido a direção da editora do Partido Comunista Brasileiro um intelectual de alta qualidade, Alberto Passos Guimarães, e estando desejoso de ampliar a editora, reduzida até então a publicações teóricas e doutrinárias, convidou-me a organizar uma coleção de romances que, sendo de conteúdo social, não fosse obrigatoriamente limitados pela ideologia. Isso foi feito.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Então, se não quiser acreditar em mim, acredite no Jorge Amado.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;A capa que aparece acima não é a capa da edição que eu li. A que eu li só trazia o título e nome da autora na lombada. Não tinha nada escrito na capa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Busquei, sem sucesso, esse livro em português na Estante Virtual, no Mercado Livre, na Amazon, no LibGen e em grupos no Telegram. Achei na Biblioteca Municipal de Petrópolis. 😄&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa leitura me deu a sensação de estar em contato com uma raridade e serviu para eu refazer meu cadastro na biblioteca para empréstimo. Foi legal por esse aspecto também. 😊&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;frontispicio.jpeg&#34;
         alt=&#34;Frontispício da edição de &amp;#34;A Colheita&amp;#34; disponível na Biblioteca Municipal de Petrópolis.&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;Frontispício da edição de &amp;#34;A Colheita&amp;#34; que li. Foi bom retomar o hábito de pegar livros na biblioteca com um livro de 1954 difícil de encontrar. Dá a sensação de que há muitos tesouros a serem descobertos por lá ainda.&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;É fácil se espantar com a 1ª aparição de nomes como Ksénofontovna, Matvéievitch e Ossipovitch. 😅&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;1º parágrafo da &lt;a href=&#34;https://cinemaemcena.com.br/critica/filme/2640/sniper-americano&#34;&gt;crítica ao filme &amp;ldquo;Sniper Americano&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Engenheiros do Caos</title>
      <link>https://gmgall.net/books/engenheiros-do-caos/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Aug 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/engenheiros-do-caos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse livro apresenta um histórico recente dos métodos de comunicação dessa &amp;ldquo;nova&amp;rdquo; direita populista que tem &amp;ldquo;nadado de braçada&amp;rdquo; nas redes sociais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma combinação de líderes populistas com técnicas sofisticadas de persuasão baseadas em &lt;em&gt;microtargeting&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;big data&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;fake news&lt;/em&gt; resultou em dividendos eleitorais por todo o mundo, especialmente em uma conjuntura de revolta intensa  - porém difusa - com os ditos políticos &amp;ldquo;tradicionais&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brexit, Donald Trump, Boris Johnson, Matteo Salvini e Jair Bolsonaro são flagelos paridos por esse processo. Compreender as ferramentas usadas por esses engenheiros do caos é um pequeno passo para sairmos desse buraco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse é o livro que mais recomendei em 2022.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em termos políticos, a chegada do Big Data poderia ser comparada à invenção do microscópio. No passado, a partir de sondagens sempre aleatórias, os comunicadores políticos podiam atingir grandes aglomerados demográficos ou profissionais: os jovens, os professores do setor público, as donas de casa e assim por diante. Hoje, o trabalho dos físicos estatísticos permite enviar uma mensagem personalizada a cada eleitor com base nas características individuais.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fraude, Fome &amp; Fascismo: O Mito do Genocídio Ucraniano de Harvard à Hitler</title>
      <link>https://gmgall.net/books/fraude-fome-fascismo/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jun 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/fraude-fome-fascismo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O livro contesta o mito da fome-genocídio de 1932-1933, que teria sido perpetrado pela URSS contra a Ucrânia. Essa é das principais armas do arsenal de propaganda anticomunista e antissoviética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As referências são abundantes: 27 páginas são necessárias só para listar a bibliografia e as notas. Quem quiser se aprofundar no assunto, está muito bem servido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Li já esperando relatos de manipulação histórica para demonizar a URSS, mas mesmo assim fui surpreendido com a escala da campanha de desinformação levada a cabo por imprensa, acadêmicos, igrejas, fascistas e burgueses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existem &amp;ldquo;fontes&amp;rdquo; que não estiveram nem perto dos locais dos eventos que relataram, fotos de fomes anteriores sendo apresentadas como a de 32-33, material nazista usado como &amp;ldquo;prova&amp;rdquo;. Números de mortos eram atribuídos ao evento de forma bastante arbitrária, ignorando fluxos migratórios e epidemias. A ajuda enviada por Moscou e a colaboração dos nacionalistas ucranianos (um dos principais grupos políticos envolvidos na popularização do mito) aos nazistas são escondidas. Esse um resumo super sucinto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O único lado ruim dessa leitura foram os erros de revisão da edição (a primeira) mas não há nada que prejudique o entendimento do conteúdo. Recomendo a leitura.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eu Odeio os Homens</title>
      <link>https://gmgall.net/books/eu-odeio-os-homens/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/eu-odeio-os-homens/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Um ensaio de uma feminista que, em síntese, defende o direito das mulheres de sentirem raiva dos homens. E isso não é uma coisa indesejável, não é sinônimo de violência.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Muitas vezes confundimos raiva e violência, contudo essas duas palavras não aparecem sempre em par. A raiva de sermos tratadas como inferiores não é comparável com a violência que os homens nos humilham, nos violam e nos matam, nem mesmo com a a violência dos homens que nos ignoram, nos viram as costas e riem da nossa cara.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O título chamativo pode suscitar o pensamento de que é um texto extremista, mas logo fica claro que a autora exprime frustrações e preocupações justificadas com o patriarcado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É uma leitura básica sobre feminismo. Apresenta as frustrações que motiva o movimento. Se você deseja genuinamente entender essas frustrações, é uma leitura rápida e vale a pena. Se você já conhece um pouco sobre o assunto, não sei se será de grande proveito.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Barata</title>
      <link>https://gmgall.net/books/a-barata/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jan 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/a-barata/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uma versão &amp;ldquo;reversa&amp;rdquo; de &lt;em&gt;A Metamorfose&lt;/em&gt; de Kafka em que ao invés de um Gregor Samsa transformado em inseto temos um inseto que certo dia se vê transformado em humano. Um humano que por um acaso é primeiro ministro britânico e está tentando implementar uma mudança econômica absurda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi escrito como uma sátira ao processo que culminou no Brexit e recebeu algumas críticas negativas pela falta de sutileza ao expor a opinião política do autor. A analogia políticos = baratas é bastante óbvia e o livro até inclui um posfácio só para falar sobre a situação política da Grã-Bretanha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não é a obra prima do autor, mas é divertido e rápido de ler.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
