<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>nonfiction on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/tags/nonfiction/</link>
    <description>Recent content in nonfiction on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Mon, 29 Jan 2024 13:27:24 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/tags/nonfiction/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Não Aguento Mais Não Aguentar Mais</title>
      <link>https://gmgall.net/books/nao-aguento-mais-nao-aguentar-mais/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 13:27:24 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/nao-aguento-mais-nao-aguentar-mais/</guid>
      <description>&lt;p&gt;As próximas linhas não farão justiça a esse livro. Fui marcando os trechos com os quais me identifiquei no Kindle e ao final da leitura eram mais de 600 linhas de destaques no &lt;code&gt;My Clippings.txt&lt;/code&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Os trechos que aparecem abaixo não são necessariamente os melhores. Declarei falência de destaques com esse livro. 😅 Posso ter deixado vários trechos interessantes para trás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se a quantidade de destaques ainda não deixou claro: fui bem impactado por essa leitura. O título completo em português é &lt;em&gt;Não aguento mais não aguentar mais: Como os Millennials se tornaram a geração do burnout&lt;/em&gt; e serve como um bom resumo do que a Anne Helen Petersen tentou - e na minha visão conseguiu com maestria - fazer aqui: rastrear os motivos históricos e econômicos para o estado atual de exaustão e desgraçamento mental da nossa geração.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vejo uma forte ligação histórica entre os 3 primeiros capítulos denominados &lt;em&gt;Nossos pais com burnout&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Miniadultos em crescimento&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Faculdade, a qualquer custo&lt;/em&gt;. A história que eles contam é, bem resumidamente, a seguinte: na época do &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Franklin_D._Roosevelt&#34;&gt;FDR&lt;/a&gt; e do &lt;em&gt;New Deal&lt;/em&gt; as condições dos trabalhadores melhoraram, houve um crescimento da classe média e havia um senso de segurança e estabilidade no trabalho por conta dos sindicatos e direitos sociais adquiridos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Corta para a década de 70 - com a estagnação econômica - e para a era Reagan - com neoliberalismo, fundamentalismo de mercado e enfraquecimento de sindicatos - e os &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Baby_boomer&#34;&gt;Boomers&lt;/a&gt; começaram a temer a desaceleração do &amp;ldquo;trem do crescimento&amp;rdquo;. Essa &lt;em&gt;ansiedade de classe&lt;/em&gt;, causada seja por ameças reais ou imaginárias fez os Boomers focarem na única coisa que sentiam ter sob controle: a rotina dos filhos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Examinar os Boomers pela lente da história econômica explica muita coisa: seus hábitos eleitorais e seu retorno a si mesmos. Porém, se você ainda está se perguntando o que isso tem a ver com o burnout dos Millennials, pense bem. Cercados por ameaças imaginadas e incerteza crescente, os Boomers de classe média se voltaram com ainda mais força ao que podiam tentar controlar: seus filhos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Gera%C3%A7%C3%A3o_Y&#34;&gt;Millennials&lt;/a&gt;, então, começam a ser preparados desde a infância para a entrada na faculdade e a competição no mercado de trabalho. Tudo é estruturado e planejado desde cedo para evitar essa &amp;ldquo;queda&amp;rdquo; da classe média.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Elas precisam ser treinadas para serem boas funcionárias, fazendo muitas tarefas ao mesmo tempo e alimentando contatos. Todas as partes da vida da criança, em outras palavras, podem ser otimizadas para melhor prepará-la para sua eventual entrada no mercado de trabalho. Elas se tornam miniadultos, com as respectivas ansiedades e expectativas, anos antes da vida adulta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pais Boomers se preocupavam com todas as coisas que pais sempre se preocupam. Mas também sentiam uma ansiedade profunda sobre a criação, manutenção ou “doação” do status de classe média em um período de mobilidade social descendente generalizada — preparando uma geração de crianças para o trabalho, não importava o custo, até que conseguissem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Importamos cada vez mais características ruins da sociabilidade dos EUA - nossos Ensinos Médios já são principalmente sobre sermos aprovados em vestibulares ou no ENEM - mas lá o processo é mais penoso para o jovem. Todo o currículo do candidato tem peso.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Millennials se tornaram a primeira geração a se definir completamente como currículos ambulantes para as faculdades. Com ajuda dos nossos pais, da sociedade e dos professores, passamos a nos compreender, conscientemente ou não, como “capital humano”: sujeitos a serem otimizados para melhor performance na economia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em certo ponto desse 3º capítulo, uma entrevistada comenta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nunca me ocorreu que a faculdade fosse algo opcional&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Citando os economistas Matthias Doepke e Fabrizio Zilibotti:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Em um mundo com riscos tão altos, o apelo de uma criação mais permissiva sumiu”, escrevem eles. “Os pais de classe média começaram a incentivar seus filhos a adotarem comportamentos maduros de busca pelo sucesso.” Em vez de criar filhos, muitos pais, consciente e inconscientemente, começaram a criar currículos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sobre deixar de estudar para aprender e passar a estudar para ser um bom empregado, Anne diz:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Essa é uma visão incrivelmente utilitária da educação, implicando que o objetivo final do sistema é nos moldar como trabalhadores eficientes, e não nos preparar para pensar ou para ser bons cidadãos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O objetivo geral era se tornar a versão mais interessante e mais vendável de si mesmo — mesmo que só no papel.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os efeitos psicológicos desse ambiente &amp;ldquo;entre na faculdade ou fracasse totalmente na vida&amp;rdquo; são grandes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os pais não tinham ideia do quanto ele amarrava seu valor como pessoa à média no colégio. “Sinceramente, acho que se eu não tivesse conseguido manter a média acima de 4, eu teria me matado”, ele me contou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Um comentário comum que ouvi sobre crianças superdotadas ou mais inteligentes que a média é que nenhum de nós de fato aprendeu a pensar”, disse ele. “Nós simplesmente conseguíamos reter informação com muito mais facilidade, e o mais importante, tínhamos ótima compreensão verbal e escrita, o que é 90% dos trabalhos escolares.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tudo isso para &amp;ldquo;resolver&amp;rdquo; problemas muito mais complexos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] ensino superior foi considerado a solução do “bom senso” para um grupo de problemas econômicos muito mais complicados: automação, competição com a Rússia (e depois Japão, e depois China), a mobilidade social descendente e o “desaparecimento da classe média”, que, como Ehrenreich nos lembra, era basicamente o desaparecimento da classe média industrial.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esses 3 primeiros capítulos foram os que me pareceram mais historicamente ligados no livro. Os demais parecem um pouco mais independentes entre si. O 4º capítulo, &lt;em&gt;Faça o que você ama e ainda vai ter que trabalhar todos os dias pelo resto da sua vida&lt;/em&gt;, trata de como o propalado trabalho com o que se ama pode acabar sendo uma armadilha&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O desejo pelo emprego descolado pelo qual você é apaixonado é um fenômeno particularmente moderno e burguês — e, como veremos, uma forma de tornar certo tipo de trabalho a tal ponto desejável que os trabalhadores vão tolerar todo tipo de exploração pela “honra” de ocupar aquela vaga.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A retórica do “Faça o que você ama e não vai trabalhar um dia sequer na sua vida” é uma armadilha para o burnout. Ao disfarçarmos o trabalho na linguagem da “paixão”, somos impedidos de pensar no que fazemos como aquilo que verdadeiramente é: um ofício, não a totalidade de nossas vidas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Na maior parte das vezes, tudo o que a paixão lhe traz é a permissão para receber bem pouco.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;e de um tema que é muito importante, mesmo sem ser o principal do capítulo: a erosão da &lt;strong&gt;solidariedade de classe&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O quanto empregos “amáveis” são desejáveis é parte do que os torna tão insustentáveis: tantas pessoas estão competindo por tão poucas posições que os padrões de pagamento podem ser reduzidos de forma contínua sem muitas consequências. Sempre vai ter alguém igualmente apaixonado pelo trabalho para ficar no seu lugar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] conforme os sindicatos — e a legislação que os protegia — se tornaram impopulares, o mesmo ocorreu com a solidariedade entre trabalhadores.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;A solidariedade se torna suspeita quando cada indivíduo se vê como um trabalhador independente, preso em uma batalha de soma zero com o resto da sociedade&amp;rdquo;, explica Tokumitsu. &amp;ldquo;Cada momento que se passa sem trabalhar significa que outra pessoa está saindo à sua frente.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se um colega de trabalho insiste em horários determinados ou até está tirando umas simples férias, ele não está criando limites saudáveis entre vida pessoal e profissional — está dando a você uma oportunidade de mostrar que pode trabalhar com mais afinco, com mais qualidade, mais do que ele.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os capítulos 5 e 6, &lt;em&gt;Como o trabalho ficou tão merda&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Como o trabalho continua tão merda&lt;/em&gt;, tratam da ascensão e estabelecimento da precarização das relações de trabalho e aparecimento do precariado (&lt;em&gt;freelancers&lt;/em&gt;, temporários, terceirizados, trabalhadores de plataformas como o Uber).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O precariado não representa a visão da classe trabalhadora de muitos americanos. Conforme aponta o teórico Guy Standing, a classe trabalhadora, ao menos da forma que é lembrada, tinha “empregos de longo prazo com horários fixos e possibilidade de progresso estabelecidas, passíveis de sindicalização e de acordos coletivos, com cargos com nomes que seus pais e suas mães conseguiriam entender e empregadores cujos nomes e rostos lhe seriam familiares”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] todo dia o salariado segue seu “curso”, conforme Standing coloca, para o precariado: empregados que trabalham em tempo integral são demitidos e substituídos por terceirizados; as novas e “inovadoras” empresas de tecnologias se recusam até a categorizar o grosso de sua mão de obra como funcionários.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nas empresas que tentavam fazer cortes e diminuir a folha de pagamento, os temporários eram adorados por serem “flexíveis”, mas o que elas realmente queriam dizer era que eram descartáveis.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A desregulamentação e a legislação contra os sindicatos, junto a novas maneiras de escapar das regulamentações que já existem, nos fizeram voltar à forma mais impiedosa do capitalismo. A economia está “crescendo”, mas a distância entre pobres e ricos continua aumentando, e a classe média — criada nesse período de relativa benevolência corporativa — só diminui.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ser “empregado” hoje não significa ter um bom trabalho, um emprego estável ou um serviço que pague bem o suficiente para tirar uma família da linha da pobreza. Há um desligamento alarmante entre a saúde ostensiva da economia e a saúde mental e física daqueles que a alimentam.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;As consequências psicológicas são claras e ajudam na &lt;strong&gt;reprodução das condições&lt;/strong&gt; ruins de trabalho:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] condições de trabalho de merda produzem burnout, mas o burnout — e a inabilidade resultante, seja por falta de energia ou de recursos, para resistir à exploração — ajuda a manter o trabalho uma merda. Uma legislação importante para atualizar leis trabalhistas para responder às realidades atuais do ambiente de trabalho pode e vai ajudar, mas também é preciso solidariedade: uma palavra antiquada que simplesmente significa consenso, entre uma grande variedade de pessoas que pensam de forma semelhante, de que resistir é possível.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sabe quem não precisa dormir? Robôs. Podemos dizer que odiamos a ideia de nos transformarmos em robôs, mas, para muitos Millennials, nós nos robotizamos por vontade própria, na esperança de ganhar aquela estabilidade enganosa que tanto almejamos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] é muito mais fácil tomar um energético do que encarar a face brutal de nosso sistema econômico atual e chamá-lo do que ele realmente é. Como Jia Tolentino escreveu na The New Yorker: “Na raiz disso está a obsessão americana por autossuficiência, o que torna mais aceitável aplaudir um indivíduo por trabalhar até a morte do que argumentar que um indivíduo trabalhar até a morte é prova de um sistema econômico falho”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O capítulo 7, &lt;em&gt;Tecnologia faz tudo funcionar bem&lt;/em&gt;, trata de, bem, como a tecnologia está nos fazendo funcionar &lt;strong&gt;mal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] as características da internet que são especialmente catalisadoras do burnout: 1) mídias sociais voltadas para Millennials; 2) notícias; 3) tecnologias que arrastam o trabalho para o que resta da nossa vida pessoal.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A internet não é a causa do nosso burnout, mas sua promessa de “tornar nossa vida mais fácil” é profundamente prejudicial, responsável pela ilusão de que “fazer tudo” não só é possível, mas obrigatório.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O capítulo 8, &lt;em&gt;O que é um fim de semana?&lt;/em&gt;, é sobre como até o nosso tempo &amp;ldquo;livre&amp;rdquo; está se tornando exaustivo. Desde como estamos perdendo a capacidade de não monetizar nossos hobbies&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;As pessoas cultivavam hobbies, qualquer coisa desde andar sem rumo à construção de aeromodelos. O que importava é que não tinham como objetivo fazer com que elas se tornassem mais atraentes, nem declarar status social ou fazer com que ganhassem algum dinheiro extra. Esses hobbies eram feitos por prazer. Por isso, é tão irônico que os Millennials, estereotipados como a geração mais egocêntrica, tenham perdido de vista como é fazer algo apenas pelo prazer pessoal.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quando as pessoas encontram tempo e espaço mental para cultivar um hobby, especialmente se forem “boas” nele, a pressão para monetizá-lo passa a se acumular. Se alguém gosta de fazer bolos e pães e começa a levar suas criações para festas, a única maneira que conhecemos de elogiar é sugerir: “Você poderia ganhar dinheiro com isso!”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;até sobre como a ansiedade de classe nos &amp;ldquo;obriga&amp;rdquo; a consumir certos produtos culturais ou de entretenimento. Quantas vezes o seu tempo de descanso acabou não sendo reparador porque você estava preocupada com uma lista de leituras ou de séries para &amp;ldquo;botar em dia&amp;rdquo; só para ter &lt;em&gt;algo&lt;/em&gt; sobre o que falar no seu círculo social nessa época de individualismo extremo em que está cada vez mais difícil ter assuntos em comum?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] quando esse tipo de consumo cultural se torna o único modo de comprar um ingresso para a sua classe aspiracional, parece mais uma obrigação e menos uma escolha: uma forma de trabalho não remunerado. Isso explica por que “relaxar” se engajando nessas atividades pode ser tão desgastante, tão insatisfatório, tão frustrantemente não restaurador.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esse capítulo traz uma das maiores &amp;ldquo;pedradas&amp;rdquo; do livro:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um acerto de contas com o burnout é, muitas vezes, um acerto de contas com o fato de que as coisas com as quais você preenche o seu dia — as coisas com as quais você preenche a sua vida — parecem impossivelmente distantes do tipo de vida que se deseja viver e do tipo de significado que você deseja dar a ela. É por isso que a condição do burnout é mais do que apenas o vício em trabalhar. É uma alienação de si mesmo e do desejo. Se você subtrair sua capacidade de trabalhar, quem é você?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;É isso. &lt;strong&gt;Com o que você está preenchendo a sua vida?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O capítulo 9, &lt;em&gt;Os pais Millennials exaustos&lt;/em&gt;, é sobre os desafios, principalmente da maternidade, para as pessoas de nossa geração.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ter uma rede de cuidados infantis acessíveis e universalmente disponíveis — para crianças pequenas, mas também para aquelas que precisam de cuidados antes e depois da escola — seria transformador. Tiraria um fardo imenso de tantos pais, e de mães em especial. Nós subsidiamos fazendeiros, subsidiamos o crescimento de empresas locais, financiamos a educação pública. Então por que isso não acontece?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Também fala da divisão desigual do trabalho doméstico. Apesar de muitos parceiros da geração Millennial serem a favor da divisão igualitária do trabalho de cuidado com os filhos, o discurso ainda é distante da prática e o fardo da maternidade é muito mais pesado que o da paternidade.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] não é suficiente ter ideais progressistas sobre parentalidade. Nossa versão atual do capitalismo patriarcal destrói esses ideais, não importa o quanto eles sejam sinceros ou profundos, e os substitui com o oposto conservador: uma distribuição dramaticamente desigual do trabalho doméstico, desvalorização generalizada do trabalho feminino e empregos pensados para dar preferência àqueles que não carregam o fardo das responsabilidades com crianças.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O capítulo 9 é pungente e me deixou cansado só de ler. A rotina de quem decidiu pela maternidade é árdua. Só posso vislumbrar o nível de cansaço e não quero um parecido para mim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A conclusão se propõe a apresentar soluções para o nosso estado de exaustão, deixando claro que o problema é principalmente sistêmico e que, portanto, não há soluções individuais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa abordagem é a que fez o livro ser ótimo para mim. A autora constantemente deixa claro que nosso &lt;em&gt;burnout&lt;/em&gt; é um problema coletivo, sistêmico. Não tem pudor de falar contra capitalismo ou desigualdades. Imaginei uma abordagem mais psicológica do que sociológica e econômica e, para minha grata surpresa, foi justamente o contrário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi uma leitura que serviu ao mesmo tempo como abraço e açoite. Abraço por alguém colocar em palavras e de forma tão coesa como chegamos aqui e açoite por constantemente me lembrar de que me engambelaram ao me venderem os ideais de estabilidade via sacrifício pessoal e a mágica da meritocracia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você é um Millennial na batalha diária e está farto de escutar os mais velhos nos chamando de preguiçosos e mimados, talvez seja um livro com o mesmo efeito para você. Foi uma lavada de alma na mesma medida em que foi emputecedor.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;O arquivo que mantém os trechos destacados em formato de texto plano. Nos Kindles que já tive o arquivo fica em &lt;code&gt;documents/My Clippings.txt&lt;/code&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Billion Wicked Thoughts: What the World&#39;s Largest Experiment Reveals About Human Desire</title>
      <link>https://gmgall.net/books/a-billion-wicked-thoughts/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 18:31:18 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/a-billion-wicked-thoughts/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse livro se propõe a falar de desejo e das diferenças entre as sexualidades masculinas e femininas usando uma abordagem que eu nunca tinha visto antes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabendo que os principais problemas de estudos com esse tema são vieses inseridos pela coleta de dados, limitações das pesquisas feitas com questionários e tabus, os 2 neurocientistas autores decidiram por uma abordagem &lt;em&gt;big data&lt;/em&gt;: o que uma &amp;ldquo;montanha&amp;rdquo; de buscas por conteúdo erótico revela sobre o que gostamos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns trechos com as motivações para o restante do livro tirados do prefácio e do 1º capítulo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Surely there are behavioral experiments that don’t use college students? There are indeed studies that use adults, children, and retirees. But almost all of these people are still “WEIRD”: Western, Educated, Industrialized, Rich, and Democratic.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“The fact that WEIRD people are the outliers in so many key domains of the behavioral sciences renders them—perhaps—one of the worst subpopulations one could study for generalizing about Homo sapiens.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fortunately—amazingly—there is an unprecendented new source of behavioral data, one that reveals the unfiltered activities of a stunning diversity of people. This is the world’s largest experiment on human behavior: the Internet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;While modern radiophysicists have discovered black holes and developed the means for communicating with extraterrestrials, scientists studying desire still struggle to identify basic differences between the sexual interests of men and women. Why is there such a gap between the achievements of the fields founded by Heinrich Hertz and Richard von Krafft-Ebing? One big reason is data acquisition.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Since direct observation of sexual behavior is so challenging, most scientists acquire sexual data using self-report surveys. But are you willing to jot down answers to questions like “Have you ever felt attracted to your pet schnauzer?”—even if the unshaven young grad student surveying you insists, “Trust me—your answers are completely anonymous.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Institutional sex taboos have stymied efforts to uncover the true patterns of human desire.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;It’s hard to imagine a more revolutionary development in the history of human sexuality. With a visit to an adult video site like PornHub, you can see more naked bodies in a single minute than the most promiscuous Victorian would have seen in an entire lifetime. But there’s an even more dramatic change. We no longer have to interact with anyone to obtain erotica.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ainda no capítulo 1, os autores cravam que homens geralmente buscam por imagens e mulheres geralmente buscam por histórias:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;On the Web, men prefer images. Women prefer stories. Men prefer graphic sex. Women prefer relationships and romance. This is also reflected in the divergent responses of men and women when asked what sexual activities they perform on the Internet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Essa divisão perpassa os capítulos seguintes, com os capítulos dedicados aos homens se baseando em buscas por imagens e vídeos pornográficos e os dedicados às mulheres se baseando em buscas por histórias eróticas. Não tenho motivos para questionar essa divisão &lt;strong&gt;no geral&lt;/strong&gt; - e ela parece confirmada por minhas próprias conversas -, mas foi o trecho em que deixei uma nota: &amp;ldquo;Até que ponto isso não é resultado do tipo de audiovisual erótico produzido hoje em dia? Será que mais produtoras mulheres não tornariam essa divisão menos perceptível?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro elemento que perpassa o restante do livro são as &amp;ldquo;pistas&amp;rdquo; ou &amp;ldquo;sinais&amp;rdquo; sexuais. Não sei a melhor tradução, a palavra usada no original é &lt;em&gt;cue&lt;/em&gt;. O trecho abaixo explica o conceito:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;But in fact, our mind’s taste software responds to just five perceptual inputs: sweet, salty, sour, savory, and bitter. (Some researchers also suggest fatty and metallic.) Each of these taste cues is processed by a cue-specific neural pathway, elicits a cue-specific subjective experience, and fulfills a cue-specific evolutionary function. For example, our taste for sweetness detects sugar, which we need for energy. Consequently, our taste software has evolved so that we find sweetness desirable and rewarding. Our bitterness taste detects alkaloid substances, which are often associated with toxic plants. Thus, our taste software has evolved to find bitterness unpleasant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Of course, our taste software is also designed to be highly adaptive. Even though all foods can be reduced to a handful of taste cues, the taste combinations we prefer are influenced by both culture and experience. We like pork chops or curry because that’s what Mom made. Most Americans don’t like braised cow tongues because they were never exposed to them growing up, though they are a common Filipino dish. College students eat a lot of Hot Pockets because they’re cheap and easy to prepare. We can learn to appreciate food that is bitter, like coffee or olives. But no culture enjoys cinnamon-sprinkled feces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Food is a wonderful example of how our brains appreciate an infinite variety of stimuli using a limited set of perceptual cues. This is possible because taste cues combine together to form different amalgams of taste. A chocolate-covered almond consists of sweet and bitter cues, while a dill pickle consists of sour and salty cues. People learn to love highly complex taste combinations, like wine or caviar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We believe that our sexual desire software works in a similar fashion. Just as all food can be broken down into a finite set of taste cues that activate our taste software, our sexual interests can be broken down into a finite set of sexual cues that activate our desire software. The idea that our brains contain innate mechanisms designed to detect specific sexual cues originated with Donald Symons. “It is clear that human beings evolved psychological mechanisms for detecting and assessing cues of mate value that are independent of other people’s preferences and are highly resistant
to cultural modification. These mechanisms account for a very large proportion of individual variability in attractiveness.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But there is one crucial difference between taste cues and sexual cues—a gender difference. Though the brains of both men and women are wired to detect the same taste cues, when it comes to sexual cues, things are different. It’s as if men were born with detectors for salty and sour taste cues, and women were born with detectors for sweet and bitter taste cues. We could both eat the same peanut brittle but experience different flavors: a man would report a salty taste, a woman would describe its sweetness.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Destaco essa definição de &lt;em&gt;cues&lt;/em&gt; porque com exceção dos capítulos 3 e 4, que, respectivamente, definem em termos gerais o desejo masculino e o feminino, os demais capítulos estão falando de &lt;em&gt;cues&lt;/em&gt; visuais ou psicológicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do capítulo 2 até a conclusão, temos os seguintes temas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cap. 2: &lt;em&gt;Male Visual Cues&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap. 3: &lt;em&gt;Male Desire&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap. 4: &lt;em&gt;Female Desire&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap. 5: &lt;em&gt;Female Psychological Cues I: The Hero&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap. 6: &lt;em&gt;Female Psychological Cues II: The Heroine&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap. 7: &lt;em&gt;Gay Cues&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap. 8: &lt;em&gt;Female Visual Cues&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap. 9: &lt;em&gt;Male Psychological Cues&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap. 10: &lt;em&gt;Human Psychological Cues&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap. 11: &lt;em&gt;The Creative Power Of Cues&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Não vou comentar cada capítulo separadamente, mas um exemplo de &lt;em&gt;cue&lt;/em&gt; visual masculina seria a idade, com um grande número de buscas com adjetivos como &lt;em&gt;teen&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;young&lt;/em&gt;. Logo em seguida há um interesse em mulheres um pouco mais velhas, com muitas buscas contendo termos como &lt;em&gt;mom&lt;/em&gt; ou &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/MILF&#34;&gt;&lt;em&gt;MILF&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um exemplo clássico de &lt;em&gt;cue&lt;/em&gt; feminina seria a irresistibilidade. Uma quantidade grande de histórias eróticas com mulheres como público alvo possui uma protagonista que arrebata o herói de forma irresistível. Isso acontece apesar da relutância, inexperiência e embaraço da heroína. O termo que 2 das entrevistadas dão para esse fenômeno é &lt;em&gt;Magic Hoo Hoo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Achei o capítulo 11 especialmente interessante porque fala de &amp;ldquo;ilusões eróticas&amp;rdquo;, como nossa criatividade pode ser usada para combinar &lt;em&gt;cues&lt;/em&gt; de forma a gerar um hiperestímulo que não seria possível obter &amp;ldquo;naturalmente&amp;rdquo;. Entram aí os &amp;ldquo;romances paranormais&amp;rdquo;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; para estimular as &lt;em&gt;cues&lt;/em&gt; femininas e animações eróticas&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; para as masculinas. A comparação com culinária pode ser usada novamente aqui: podemos criar hiperestímulos sexuais da mesma forma que engenheiros de alimentos podem criar alimentos ultraprocessados hiperestimulantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há em todo capítulo justificativas evolutivas/biológicas para o porquê de cada &lt;em&gt;cue&lt;/em&gt; funcionar e ser popular. A parte de notas e a bibliografia ocupam bastante espaço, quase 50% das páginas. Não fui atrás de cada trabalho acadêmico e livro citado, mas se alguém desejar consultar as fontes para as afirmações feitas no livro, elas são abundantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No geral, é um livro interessante para os interessados em psicologia e sexualidade humana, mas não sei se ele vai te apresentar muita novidade se você já teve a oportunidade de conversar francamente sobre desejo com conhecidos e parceiros sexuais. Se você nunca teve acesso a esse tipo de diálogo, pode ser uma &amp;ldquo;janela indiscreta&amp;rdquo; para entender o desejo do sexo oposto.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Histórias em que o interesse sexual e romântico da protagonista está numa criatura sobrenatural, como um vampiro ou lobisomem. Livre das amarras da verossimilhança, o protagonista pode ser uma mistura de diversas &lt;em&gt;cues&lt;/em&gt; impossíveis num humano &amp;ldquo;de verdade&amp;rdquo;. Numa das histórias usadas como exemplo, o herói é um vampiro de um milênio de idade, imortal, riquíssimo e que já perdeu a conta de quantas pessoas já matou. Uma &amp;ldquo;ilusão erótica&amp;rdquo; que mistura as &lt;em&gt;cues&lt;/em&gt; psicológicas de experiência, riqueza, status e competência.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Algumas animações pornográficas trazem mulheres com características físicas impossíveis, como seios, quadris e pênis gigantescos.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Build Websites With Hugo</title>
      <link>https://gmgall.net/books/build-websites-with-hugo/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/build-websites-with-hugo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; é o gerador de sites estáticos usado para gerar esse site. Depois de alguma pesquisa, me pareceu a melhor ferramenta do tipo disponível.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adotá-lo não foi um processo rápido para mim. Sempre que eu parava para estudá-lo por tutoriais no YouTube ou pela documentação oficial, acabava um pouco frustrado por não estar entendendo 100% do que estava acontecendo. Aí deixava ele de lado por um tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Hugo não é uma ferramenta difícil de usar, longe disso. O problema é que com frequência eu esbarrava em termos específicos dele nos tutoriais. Nunca existia muita preocupação em explicar o que eles significavam. Parecia que os autores sempre assumiam algum conhecimento prévio da ferramenta e eu não tinha conhecimento algum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://gohugo.io/content-management/front-matter/&#34;&gt;&lt;em&gt;Front matter&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/content-management/archetypes/&#34;&gt;&lt;em&gt;archetypes&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/content-management/page-bundles/&#34;&gt;&lt;em&gt;page bundles&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/content-management/shortcodes/&#34;&gt;&lt;em&gt;shortcodes&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/content-management/taxonomies/&#34;&gt;&lt;em&gt;taxonomies&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&amp;hellip; Um ou mais termos desses eventualmente apareciam &amp;ldquo;jogados&amp;rdquo; no meio da explicação e isso me fazia adiar o consumo daquela documentação para depois que eu tivesse dominado esses conceitos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A documentação oficial é boa, mas mais como guia de referência do que para aprender do zero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O livro &lt;em&gt;Build Websites With Hugo&lt;/em&gt; foi o livro que me fez sair desse zero para decidir manter esse site com o Hugo. &lt;strong&gt;É um livro 100% orientado pela prática.&lt;/strong&gt; A proposta dele é fazer um site de portfólio pessoal que sai do mais simples possível e vai ficando mais sofisticado a cada capítulo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu fui lendo, tomando notas e fazendo o site proposto pelo livro. Mantive a evolução do site em &lt;a href=&#34;https://github.com/gmgall/hugo-example&#34;&gt;um repositório git&lt;/a&gt; e tentei fazer mensagens de &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; informativas para eu poder rever algum conceito depois caso fosse necessário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 coisas &amp;ldquo;clarearam&amp;rdquo; bastante o Hugo para mim:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;ler esse livro, fazendo o site proposto e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;fazer esse site que você está lendo com ele.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Escolhi &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/themes/smol/&#34;&gt;um tema&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/tags/minimal/&#34;&gt;minimalista&lt;/a&gt; e fiz umas poucas adaptações. Além da minha preferência por sites em que o foco é o conteúdo, ser um tema simples tornou mais fácil fazer pequenas alterações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além de interessante, foi bem divertido. Esse livro é o manual que falta para o Hugo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Arte de Pedir</title>
      <link>https://gmgall.net/books/a-arte-de-pedir/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Aug 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/a-arte-de-pedir/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse livro é uma elaboração mais longa dos assuntos abordados no TED Talk da Amanda Palmer.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/xMj_P_6H69g&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hoje é rotineiro, mas no tempo de publicação do livro, &lt;em&gt;crowdfunding&lt;/em&gt; não era uma coisa tão comum. Abandonar os intermediários e pedir financiamento aos fãs diretamente parecia uma loucura, alguns interpretavam como mendicância.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ela própria enfrentou dúvidas no processo, mesmo compreendendo que pedir ajuda é um processo de troca, humano e natural. Mesmo já tendo pedido ajuda não financeira em vários momentos de sua vida de artista, seja por um lugar para dormir, comida ou instrumentos musicais.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] não é tanto o ato de pedir que trava a gente. É o que está por trás: o medo de ser vulnerável, o medo de ser rejeitado, o medo de parecer fraco ou carente. O medo de ser visto como um estorvo, e não como agente ativo da comunidade. Isso leva essencialmente ao distanciamento entre as pessoas [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Muitas vezes, o que nos imobiliza é a própria sensação de que não merecemos ajuda.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esse é o tema principal: &lt;strong&gt;o valor em pedir e aceitar ajuda&lt;/strong&gt;. O individualismo exacerbado promovido pelo capitalismo nos tira essa perspectiva, de que é normal ser ajudado. Quem pede ajuda receia ser visto como um fardo. Perdemos nossa capacidade de pedir ajuda, especialmente no campo emocional.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em geral, eles não tinham muita dificuldade em certos departamentos do pedir, mas, quando se tratava das suas necessidades emocionais, isso virava um problema. Sabiam pedir aumento, mas não conseguiam pedir um abraço.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;É inspirador e não é um livro de autoajuda. É a jornada da autora de sua época de estátua viva até o rompimento com sua gravadora e campanha recordista no &lt;a href=&#34;https://www.kickstarter.com/&#34;&gt;Kickstarter&lt;/a&gt;, passando pelo adoecimento de seu melhor amigo, o casamento com Neil Gaiman, um aborto e muito mais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse caminho, vemos as dificuldades e sucessos de Amanda no processo de pedir e a comunidade criada com ela e seus ajudadores.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Uma última nota: como a visão de que produzir arte não é trabalho é tacanha, não? E quando é percebido como trabalho, é valorado de acordo com algum validador externo. Irritante.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ninguém teria gritado VAI TRABALHAR para o cara que estivesse pegando os ingressos na porta de uma galeria em que A Noiva estivesse em exposição. É como se, com o passar do tempo, tanto os artistas quanto o público tivessem se acostumado à presença de um agente legitimador, um intermediário comercial que lança um pozinho de pirlimpimpim profissional sobre a troca.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Engenheiros do Caos</title>
      <link>https://gmgall.net/books/engenheiros-do-caos/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Aug 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/engenheiros-do-caos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse livro apresenta um histórico recente dos métodos de comunicação dessa &amp;ldquo;nova&amp;rdquo; direita populista que tem &amp;ldquo;nadado de braçada&amp;rdquo; nas redes sociais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma combinação de líderes populistas com técnicas sofisticadas de persuasão baseadas em &lt;em&gt;microtargeting&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;big data&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;fake news&lt;/em&gt; resultou em dividendos eleitorais por todo o mundo, especialmente em uma conjuntura de revolta intensa  - porém difusa - com os ditos políticos &amp;ldquo;tradicionais&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brexit, Donald Trump, Boris Johnson, Matteo Salvini e Jair Bolsonaro são flagelos paridos por esse processo. Compreender as ferramentas usadas por esses engenheiros do caos é um pequeno passo para sairmos desse buraco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse é o livro que mais recomendei em 2022.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em termos políticos, a chegada do Big Data poderia ser comparada à invenção do microscópio. No passado, a partir de sondagens sempre aleatórias, os comunicadores políticos podiam atingir grandes aglomerados demográficos ou profissionais: os jovens, os professores do setor público, as donas de casa e assim por diante. Hoje, o trabalho dos físicos estatísticos permite enviar uma mensagem personalizada a cada eleitor com base nas características individuais.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>C.S. Lewis, Richard Dawkins e o Sentido da Vida</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sentido-da-vida/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Aug 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sentido-da-vida/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O autor Alister McGrath é um ex-ateu, teólogo e apologista cristão. Nesse livro, ele se propõe a &amp;ldquo;mediar um debate&amp;rdquo; entre &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/C._S._Lewis&#34;&gt;C.S. Lewis&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Richard_Dawkins&#34;&gt;Richard Dawkins&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lido há 10 anos, certamente me empolgaria muito. Lido em 2022, depois de alguns anos pensando e lendo sobre as questões tratadas no livro, pareceu-me que não fui apresentado a nada muito novo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fiquei com a sensação que já tinha antes da leitura: cristãos - e religiosos em geral - não estão preocupados em discutir se suas crenças estão próximas da materialidade ou não, estão interessados em dar sentido às suas vidas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lewis sugere que julguemos um conjunto de crenças por sua capacidade de dar sentido às coisas. Mas, certamente, devemos perguntar que evidência pode nos levar, em primeiro lugar, a adotar essas crenças, em vez de apenas tomá-las como certas e, em seguida, proceder à avaliação delas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Essa busca por sentido é muito legítima, não há nada errado nisso.&lt;/strong&gt; Só me parece uma complicação absurda adotar toda uma mitologia para isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em outros momentos, o autor parece tangenciar o caminho batido de afirmar que conhecer propriedades do universo é pouco importante ou monótono.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aqui estão três afirmações que acredito estar corretas, com base nas evidências disponíveis para mim:
1. A precipitação pluviométrica anual na cidade inglesa de Durham em 1870 foi de 604,8 mm.
2. O peso atômico do único isótopo estável de ouro é 197.
3. A fórmula química da água é H2O.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas essas três afirmações atendem ao padrão ouro de confiabilidade, pois cada uma delas é rigorosamente baseada em evidências. No entanto, nenhuma delas parece muito importante. Um mundo baseado nessas afirmações não é apenas muito pequeno e monótono, é existencialmente insatisfatório – não passa de uma agregação de fatos. Acho que viver em um mundo tão mental não seria grande coisa, e certamente não seria significativo. Nós precisamos de mais.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Acho isso de uma falta de curiosidade absurda. Citando &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Douglas_Adams&#34;&gt;Douglas Adams&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não basta apreciar a beleza de um jardim, sem ter que imaginar que há fadas nele?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ficando só no fato 2: o que &lt;strong&gt;exatamente&lt;/strong&gt; significa ter peso atômico 197? Isso torna o ouro parecido com mais algum elemento no universo? Qual a diferença entre um isótopo estável e um instável? O modelo atômico em si, surgiu como? É útil por quê? Que fenômenos ele explica? Se explica, significa que nós, feitos de matéria, somos, como disse &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Carl_Sagan&#34;&gt;Carl Sagan&lt;/a&gt;, o universo pensando sobre si próprio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como isso é &amp;ldquo;pequeno e monótono&amp;rdquo; ou &amp;ldquo;existencialmente insatisfatório&amp;rdquo;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dou créditos ao autor por se dedicar a apresentar com algum cuidado as posições do Dawkins - apesar de &amp;ldquo;puxar a sardinha&amp;rdquo; para o Lewis - e por tratar brevemente dos limites epistemológicos dos humanos. Na minha experiência, é mais boa vontade com um ateu do que demonstra a média dos cristãos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Construção de Mim Mesma: Uma História de Transição de Gênero</title>
      <link>https://gmgall.net/books/a-construcao-de-mim-mesma/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/a-construcao-de-mim-mesma/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse livro narra a história da autora, mulher transgênero, que decidiu transicionar aos 50 anos de idade após um infarto que a fez perceber que não era viável continuar vivendo como vinha até aquele ponto.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ser você mesma é algo que pode ser reprimido e recalcado, mas nunca riscado da sua lista de desejos absolutamente fundamentais. O destino de cada pessoa é ser e se expressar no mundo tal como ela é. Essa é a principal, talvez a única, razão de ser da existência humana, e ninguém vai se livrar de ao menos tentar realizar essa tarefa enquanto estiver viva.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por mais que o nosso desejo pareça abominável aos olhos da sociedade, tudo que temos a fazer, se quisermos ser criaturas minimamente equilibradas e felizes, é correr atrás dele, com todas as nossas forças. Como propôs Lacan, a única coisa da qual se pode ser culpado é de ter desistido do seu desejo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A narrativa começa com a infância da autora, período em que ela já era pressionada por um sentimento de inadequação muito forte.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Desde a minha primeira volta nos sapatos de salto da minha mãe, a percepção que me acompanha é que eu faria um favor enorme ao mundo não sendo quem eu sou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O livro não é meramente um relato autobiográfico das dificuldades enfrentadas por uma pessoa transgênero, os capítulos também são recheados com as reflexões da Letícia sobre papéis de gênero e o caráter revolucionário da transição de gênero. Esse último aspecto só fui enxergar após essa leitura.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A crença comum entre pessoas transgêneras é que realizar a transição de gênero implica a adoção integral de padrões de conduta e papéis sociais determinados pelo binarismo de gênero. Tal procedimento elimina o caráter transgressivo e revolucionário da transição de gênero, fazendo dela nada mais do que simples readequação da pessoa ao arbitrário e opressivo dispositivo binário de gênero vigente na sociedade.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O paradoxo é que, para tornar-se alguém perfeitamente passável, é preciso abdicar inteiramente de qualquer visibilidade social como pessoa transgênera. A pessoa deve diluir-se no contexto geral da sociedade [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;É um texto muito franco. A autora não tem problemas em admitir, por exemplo, que sentiu alívio ao descobrir que o pai mantinha uma segunda família porque isso o tirava do pedestal de pessoa perfeita&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O pai que, durante toda a minha vida, tinha sido o bastião da moral e dos bons costumes, aparecia agora como uma pessoa comum, sujeita aos desejos e às falhas de qualquer mortal.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;ou que projetava na esposa a feminilidade que não conseguia realizar, o que felizmente não resultou em separação, mas gerava conflitos entre o casal.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eu buscava realizar nela a mulher que eu não tinha forças para realizar em mim. Na perspectiva do olhar masculino,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Recomendo especialmente para pessoas cis, que frequentemente ficam a vida inteira sem conhecer as dificuldades enfrentadas pelas pessoas transgênero ou sem questionar papéis de gênero.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fraude, Fome &amp; Fascismo: O Mito do Genocídio Ucraniano de Harvard à Hitler</title>
      <link>https://gmgall.net/books/fraude-fome-fascismo/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jun 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/fraude-fome-fascismo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O livro contesta o mito da fome-genocídio de 1932-1933, que teria sido perpetrado pela URSS contra a Ucrânia. Essa é das principais armas do arsenal de propaganda anticomunista e antissoviética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As referências são abundantes: 27 páginas são necessárias só para listar a bibliografia e as notas. Quem quiser se aprofundar no assunto, está muito bem servido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Li já esperando relatos de manipulação histórica para demonizar a URSS, mas mesmo assim fui surpreendido com a escala da campanha de desinformação levada a cabo por imprensa, acadêmicos, igrejas, fascistas e burgueses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existem &amp;ldquo;fontes&amp;rdquo; que não estiveram nem perto dos locais dos eventos que relataram, fotos de fomes anteriores sendo apresentadas como a de 32-33, material nazista usado como &amp;ldquo;prova&amp;rdquo;. Números de mortos eram atribuídos ao evento de forma bastante arbitrária, ignorando fluxos migratórios e epidemias. A ajuda enviada por Moscou e a colaboração dos nacionalistas ucranianos (um dos principais grupos políticos envolvidos na popularização do mito) aos nazistas são escondidas. Esse um resumo super sucinto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O único lado ruim dessa leitura foram os erros de revisão da edição (a primeira) mas não há nada que prejudique o entendimento do conteúdo. Recomendo a leitura.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Será que Isso Presta?</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sera-que-isso-presta/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sera-que-isso-presta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse livro traz os textos de stand-up do Seinfeld desde o início de sua carreira na década de 70. Precisava de um livro leve e que me distraísse dado o &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Enchentes_e_deslizamentos_de_terra_em_Petr%C3%B3polis_em_2022&#34;&gt;momento em que iniciei a leitura&lt;/a&gt;. &lt;em&gt;Será que isso presta?&lt;/em&gt; cumpriu esse papel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns textos me pareceram geniais, fruto de uma observação muito astuta da realidade. Outros, achei bem clichês. Natural em uma carreira tão longa. No geral, é uma leitura divertida. Os textos mais clichês não &amp;ldquo;estragam&amp;rdquo; a leitura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O livro é dividido nas décadas de carreira do autor e cada década é iniciada com um texto dele falando sobre sua vida e o processo de criação das piadas. Esses textos são curtos. Uma pena porque talvez um livro só com isso fosse mais interessante do que uma coletânea de piadas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre a Brevidade da Vida</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sobre-a-brevidade-da-vida-sobre-a-firmeza-do-sabio/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Mar 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sobre-a-brevidade-da-vida-sobre-a-firmeza-do-sabio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dois textos do filósofo Sêneca em formato epistolar. Ambos apresentam conceitos &amp;ldquo;óbvios&amp;rdquo;, mas que acabamos esquecendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O 1º afirma que a vida não é tão breve quanto frequentemente se afirma que ela é. Nós a percebemos como breve porque desperdiçamos muito tempo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;É assim que acontece: não recebemos uma vida breve, mas a fazemos; dela não somos carentes, mas pródigos. Tal como amplos e magníficos recursos, quando vêm para um mau detentor, são dissipados num instante, ao passo que, por mais modestos que sejam, se entregues a um bom guardião, crescem pelo uso que se faz deles, assim também a nossa existência é bastante extensa para quem dela bem dispõe.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Também estimula a contemplação e autoaperfeiçoamento. Dedicar-se mais a si mesmo ao invés de aos outros. O tempo que damos aos outros com muita liberalidade é um assunto importante em vários trechos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ousa queixar-se da soberba do outro alguém que para si mesmo nunca tem tempo? Aquele, porém, mesmo com expressão insolente, olhou para ti, quem quer que sejas, ouviu tuas palavras, admitiu-te a seu lado: tu jamais te dignaste a te observar e a te ouvir. Assim, não há razão para que censures em alguém essas obrigações, posto que, na verdade, sempre que tu a cumprias, não é que desejavas estar com a outra pessoa, mas não podias estar contigo mesmo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não se encontra ninguém que queria repartir seu dinheiro; já sua vida, quanto cada um a distribui entre muitos! São mesquinhos na retenção do patrimônio; mas, tão logo se trate de gastar tempo, são extremamente pródigos com a única coisa em relação à qual a avareza é honrosa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Acredita-me, é próprio de um grande homem, daquele que está acima dos erros humanos, não permitir que tomem nada de seu tempo, e é por isso que a vida dele é muito longa: porque todo o tempo que lhe esteve disponível foi inteiramente reservado para si. Dele nada ficou sem uso e ocioso, nada esteve na dependência de outra pessoa, pois ele não encontrou nada que fosse digno de permutar por seu tempo, sendo dele um guardião bastante parcimonioso. Assim, o tempo foi para ele suficiente, mas é forçoso que tenha faltado para aqueles de cuja vida muito foi levado por um multidão.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Alerta o leitor da armadilha de usar a maior parte da vida no trabalho e outras atividades de rotina e deixar de viver:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não te envergonha reservar para ti essas sobras de vida e destinar ao aprimoramento da alma apenas esse tempo que não poderias empregar em mais nada? Quanto é tardio começar a viver só quando é hora de terminar!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Até dá alguns exemplos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O divino Augusto, que os deuses elevaram mais do que a nenhum outro, não deixou de solicitar repouso para si e de pedir afastamento da administração pública. Toda conversa sua sempre esteve voltada para este ponto: que ele esperava retirar-se. Porém, ele se distraía de suas fadigas com este doce consolo, mesmo que falso: o de que um dia haveria de viver para si. Em carta ao Senado [&amp;hellip;] encontrei as seguintes palavras: &amp;ldquo;Mas isso pode ser mais ilusoriamente prometido do que realizado. No entanto, posto que a alegria real ainda demora, o desejo de um momento por mim tão almejado levou-me a experimentar de antemão algo desse prazer pelo deleite de expressá-lo em palavras&amp;rdquo;. O ócio pareceu-lhe um bem tão grande que ele o tomou antecipadamente em pensamento, posto que pelo usufruto não podia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O habitual &amp;ldquo;cair na rotina, manter-se nela mesmo que a odeie e só reclamar&amp;rdquo; também aparece:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Seria supérfluo mencionar muitas pessoas que, apesar de para os outros parecerem felicíssimas, deram contra si testemunho exato ao odiar toda atividade que empreenderam em seus anos. Mas, com tais lamentos, não modificaram nem os outros, nem a si próprias, pois seus sentimentos retornam ao padrão habitual logo depois de descarregados pelas palavras.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estar atarefado não quer dizer que você esteja fazendo coisas significativas:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Enfim, é consenso que nenhuma atividade pode ser bem exercida por um homem ocupado, nem eloquência, nem estudos liberais, dado que seu espírito sobrecarregado não absorve nada de modo mais profundo, mas rejeita tudo como se lhe tivesse sido imposto. Nada é menos peculiar do homem ocupado do que viver. Não há coisa mais difícil de saber do que viver.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Usa uma analogia sensacional para dizer que ser velho não quer dizer que se viveu muito.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Então, não há motivo para pensares que alguém viveu longamente só por causa dos cabelos brancos ou das rugas: ele não viveu longo tempo, mas existiu longo tempo. É como se pensasses que navegou muito quem um terrível tempestade surpreendera na saída do porto, impelindo-o para um lado e outro sob ventos furiosos de diversas direções, e fazendo-o deslocar-se em círculo pelos mesmos lugares. Ele não navegou muito, mas foi muito fustigado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um trecho que foi como um tapa de luva de pelica foi o que reproduzo abaixo. Eu estou sempre adiando coisas por excesso de zelo&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pode haver algo mais insensato do que o pensamento de algumas pessoas? Digo aquelas que se jactam de sua prudência. Estão empenhadamente ocupadas para que possam viver melhor; planificam sua vida com dispêndio de vida. Dispõem seus planos num longo prazo. Ora, mas a maior perda de vida é a protelação: esta nos arranca um dia após o outro, rouba-nos o presente enquanto promete o futuro. O maior obstáculo à vida é a expectativa, que fica na dependência do amanhã e perde o momento presente. Tu dispões o que está na mão da Fortuna, deixas de lado o que está nas tuas. Para onde olhas? Para onde te projetas? Tudo o que há de vir repousa na incerteza.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Se o resumo do 1º texto é &amp;ldquo;a vida não é curta, você que a desperdiça&amp;rdquo;, o resumo deste &amp;ldquo;Sobre a Firmeza do Sábio&amp;rdquo; seria &amp;ldquo;o que vem de baixo não me atinge&amp;rdquo;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;E então? Não poderá haver alguém que tente fazer injúria ao sábio?&amp;rdquo; Tentará, mas esta não irá atingi-lo. Ele de fato se encontra afastado do contato com o que lhe é inferior por uma distância grande demais para que alguma força negativa possa fazer chegar sua influência até ele.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A percepção que temos das crianças, o sábio a tem de todos os homens, que, mesmo depois da juventude e da velhice, permanecem na infância.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sêneca afirma que é inútil desejar que o façam mal, você precisa aprender a lidar com isso.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas seria melhor que não houvesse ninguém que quisesse fazê-lo.&amp;rdquo; Desejas coisa difícil para o gênero humano: a inofensividade. E o fato de não se fazer tem importância para os que têm intenção de fazer, não para aquele que não pode sofrer tal ação nem mesmo se lhe for feita.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A ideia de que o sábio só possui a própria virtude e de que as demais coisas são passageiras também é bem presente no texto. Dentro dessa ideia, um sábio não pode sofrer injúria.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Assim, não perderá nada do que ele verá como perecível. Está realmente de posse só da virtude, da qual não pode nunca ser destituído, das demais coisas faz uso temporário. Ora, quem se abala pela perda de um bem alheio? E se a injúria nada pode lesar desses bens que são próprios do sábio, porque, estando salva a virtude, salvos estão seus bens, ao sábio não se pode fazer injúria.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sêneca conta que o filósofo Estilbão - que teve seu patrimônio tomado como despojo de guerra - foi interrogado por Demétrio - o conquistador - se havia sofrido alguma perda. O filósofo responde: &amp;ldquo;Nenhuma, tudo o que é meu tenho comigo&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ele, no entanto, arrancou-lhe a vitória e atestou que estava não só invicto, como indene, pois tinha consigo os verdadeiros bens, sobre os quais não se pode lançar as mãos, e aqueles, dissipados e saqueados, que estavam sendo levados, não os julgava seus, mas exteriores e resultantes do desejo da fortuna. Por isso, não os apreciava como bens próprios. Realmente, é instável e incerta a posse de tudo quanto nos vem de fora.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Resiliência é outro valor que aparece como cultivado pelo sábio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O sábio, porém, não se sente menosprezado, por ninguém, conhece sua grandeza e afirma para si mesmo que ninguém tem poder sobre ele, e todos esses sentimentos que eu poderia chamar não de males, e sim de contrariedades da alma, ele não se empenha em vencer, pois nem sequer os sente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O cuidado com os conflitos em que você entra é outra questão de &amp;ldquo;bom senso&amp;rdquo; abordada mas que merece sempre ser relembrada.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;É de ânimo mesquinho quem se compraz em ter respondido com franqueza ao porteiro e quebrado o seu bastão, ter ido ao seu senhor e tê-lo feito açoitar. Quem entra numa contenda converte-se em adversário e, mesmo que vença, fica igualado ao oponente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Consciência tranquila é outra característica que ajuda o sábio a enfrentar adversidades.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Essas coisas me acontecem merecida ou imerecidamente? Se merecidamente, não é contumélia, é uma sentença; se imerecidamente, aquele que pratica essa injustiça deveria enrubescer&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O final do texto lembra que todos esses conselhos não podem ser confundidos com um conselho de não sentir, de supressão dos sentimentos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mas também não é liberdade nada sentir, enganamo-nos: liberdade é situar o ânimo acima das injúrias e constituir-se como um ser cuja felicidade lhe venha unicamente de si; é separar de si os eventos exteriores para não ter de levar uma vida atormentada, a temer o riso de todos, a língua de todos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os imperfeitos, que se pautam ainda pela opinião comum, devem imaginar o seguinte: que eles terão de viver em meio a injúrias e contumélias; tudo lhes chegará mais leve se já estiverem esperando.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Encerro o comentário sobre esse livro destacando o quão boa é a seção de notas dessa edição da Penguin e Companhia das Letras. Várias observações sobre tradução e eventos históricos ajudam bastante na compreensão dos textos. É perfeitamente possível entender as ideias principais sem as notas, mas fica faltando um contexto bem interessante.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eu Odeio os Homens</title>
      <link>https://gmgall.net/books/eu-odeio-os-homens/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/eu-odeio-os-homens/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Um ensaio de uma feminista que, em síntese, defende o direito das mulheres de sentirem raiva dos homens. E isso não é uma coisa indesejável, não é sinônimo de violência.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Muitas vezes confundimos raiva e violência, contudo essas duas palavras não aparecem sempre em par. A raiva de sermos tratadas como inferiores não é comparável com a violência que os homens nos humilham, nos violam e nos matam, nem mesmo com a a violência dos homens que nos ignoram, nos viram as costas e riem da nossa cara.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O título chamativo pode suscitar o pensamento de que é um texto extremista, mas logo fica claro que a autora exprime frustrações e preocupações justificadas com o patriarcado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É uma leitura básica sobre feminismo. Apresenta as frustrações que motiva o movimento. Se você deseja genuinamente entender essas frustrações, é uma leitura rápida e vale a pena. Se você já conhece um pouco sobre o assunto, não sei se será de grande proveito.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Atenção</title>
      <link>https://gmgall.net/books/atencao/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jan 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/atencao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O autor é um zen-budista que propõe o que chama de práticas de atenção para tentar aplacar o autocentramento, superficialidade e falta de zelo com que fazemos as coisas hoje em dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não é um livro de autoajuda. Mais do que autoaprimoramento, é sugerido prestar atenção no outro como veículo de ação política, de mudança material no mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada capítulo trata de uma prática. É tanta coisa interessante que tenho dificuldade de resumir. Vou apenas destacar alguns trechos abaixo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;De um modo ou de outro, julgamos as outras pessoas por suas ações, mas queremos ser julgadas por nossas intenções.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Não há nada no mundo mais bem distribuído do que o bom senso&amp;rdquo;, escreveu Descartes, com um toque de ironia, na primeira frase do &lt;em&gt;Discurso do método&lt;/em&gt;: &amp;ldquo;Mesmo aquelas pessoas que acham que poderiam ser mais ricas, ou mais cultas, ou mais bonitas, ou mais instruídas, consideram que possuem bom senso na medida certa.&amp;rdquo; Mas o que pode ser mais egocêntrico do que a própria &lt;em&gt;ideia&lt;/em&gt; de bom senso, esse critério autocentrado de medição do mundo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Afinal, apesar da irresistível força de nossas autoevidentes certezas, se nossa amiga e nós temos opiniões diferentes sobre a vida &lt;em&gt;dela&lt;/em&gt;, por que a &lt;em&gt;nossa&lt;/em&gt; opinião estaria automaticamente certa?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Somos péssimas juízas de nós mesmas: além de autoindulgentes, levamos excessivamente em conta nossas intenções. Já as outras pessoas têm a enorme vantagem de nos analisar somente por nossas ações.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Reconhecer o direito das outras pessoas de viverem livres da opressão de nossas opiniões invasivas também é uma maneira de agir politicamente no mundo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não é verdade que devemos tratar as pessoas como gostaríamos de ser tratadas. Porque a outra pessoa é uma outra pessoa. Porque ela tem outros traumas, outras necessidades. Basicamente, porque ela não sou eu. Porque eu não sou, nem nunca vou ser, nem devo ser, a medida de como as outras pessoas devem ser tratadas. Utilizar a mim mesma, minhas vontades e necessidades, como parâmetro para todas as outras pessoas é a essência do autocentramento e do egocentrismo. É o exato oposto da empatia, da atenção, do cuidado. A outra pessoa deve ser tratada não como &lt;em&gt;eu&lt;/em&gt; gostaria de ser tratada, mas como ela merece, precisa, deseja ser tratada.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Considerando o curtíssimo tempo que passamos existindo e a quase eternidade que passamos não existindo, nosso estado natural é a não existência. Existir seria apenas um breve soluço, um &lt;em&gt;glitch&lt;/em&gt;, um &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt;, dentro de uma perfeita, plena e eterna condição de não existir. Somos todos seres inexistentes que, por um acaso, existem. Mas não por muito tempo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O nosso Eu apenas busca tão desesperadamente pertencer porque ele mesmo se posiciona (eu aqui, o universo ali) como uma entidade apartada da totalidade à qual pertence. Por definição, para um Eu apartado, não existe pertencimento possível: sua carência será insaciável.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] poucos conselhos são mais canalhas do que &amp;ldquo;seja você mesma&amp;rdquo;. A maioria dos problemas do mundo veio de pessoas que estavam simplesmente &amp;ldquo;sendo elas mesmas&amp;rdquo;. Mais importante do que sermos nós mesmas é sermos quem queremos ser.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como fica claro pela quantidade de trechos que marquei, achei a leitura instigante.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Awful German Language</title>
      <link>https://gmgall.net/books/the-awful-german-language/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jan 2022 23:36:46 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/the-awful-german-language/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Um ensaio humorístico sobre as frustrações de um nativo do inglês ao tentar aprender alemão.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;My philological studies have satisfied me that a gifted person ought to learn English (barring spelling and pronouncing) in thirty hours, French in thirty days, and German in thirty years. It seems manifest, then, that the latter tongue ought to be trimmed down and repaired. If it is to remain as it is, it ought to be gently and reverently set aside among the dead languages, for only the dead have time to learn it.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O texto traz várias das reclamações dos iniciantes contemporâneos em alemão  (como a diferença entre os casos, posicionamento dos verbos e verbos separáveis), mas tem algumas colocações surpreendentes para um leitor de 2022.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chamou muito a minha atenção como a língua alemã é descrita como frívola, mansa, pouco impressionante. O Twain sugere a importação de palavras &amp;ldquo;fortes&amp;rdquo; do inglês para xingar e &amp;ldquo;descrever coisas vigorosas de maneiras vigorosas&amp;rdquo;. Um contraste brutal com a forma como vídeos de &lt;a href=&#34;https://youtu.be/NcxvQI88JRY&#34;&gt;YouTube&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://www.tiktok.com/@ifluent/video/6985297060715040006&#34;&gt;TikTok&lt;/a&gt; percebem a língua, onde ela é descrita como ríspida e meio assustadora, &amp;ldquo;forte&amp;rdquo; até demais. Fiquei me perguntando o quanto o governo de um certo chanceler de bigode engraçado influenciou nessa mudança de percepção.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
