<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>fascism on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/tags/fascism/</link>
    <description>Recent content in fascism on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Mon, 31 Mar 2025 13:29:35 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/tags/fascism/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>70 Dias de Trump</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/70-dias-de-trump/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Mar 2025 13:29:35 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/70-dias-de-trump/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ontem li sobre Xiaofeng Wang, um professor de ciências da computação da Universidade de Indiana que teve as casas invadidas pelo FBI. Ele é especialista em criptografia, cibersegurança e privacidade. Seu perfil na página da universidade, telefone e conta de e-mail foram apagados sem explicação do motivo. No momento em que escrevo isso, &lt;a href=&#34;https://arstechnica.com/security/2025/03/computer-scientist-goes-silent-after-fbi-raid-and-purging-from-university-website/&#34;&gt;ninguém sabe onde ele está&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje li que &lt;a href=&#34;https://timesofindia.indiatimes.com/world/us/hundreds-of-international-students-are-waking-up-to-an-email-asking-them-to-self-deport-for-campus-activism-or-even-sharing-posts-on-social-media/articleshow/119679695.cms&#34;&gt;centenas de estudantes estrangeiros nos EUA receberam e-mails que pediam que eles se autodeportassem&lt;/a&gt; por conta de postagens &amp;ldquo;antinacionais&amp;rdquo;. Essa medida seria consequência dos esforços chamados de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Catch_and_Revoke&#34;&gt;&lt;em&gt;catch and revoke&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, uma iniciativa do Departamento de Estado estadunidense de usar &amp;ldquo;inteligência&amp;rdquo; artificial para localizar e revogar vistos em massa. 300 estudantes teriam tido seus vistos revogados só nas últimas 3 semanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já perdi a conta da quantidade de vezes que li sobre truculência da ICE e tratamento desumano de imigrantes detidos nos EUA desde o início do ano. A última vez foi ontem, &lt;a href=&#34;https://horadopovo.com.br/nos-tratam-como-animais-brasileiros-presos-nos-eua-para-deportacao-relatam-violencias/&#34;&gt;relatos de brasileiros&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sei que Bannon é proponente de uma estratégia de &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.newsweek.com/steve-bannon-flood-zone-strategy-explained-trump-policy-blitz-2027482&#34;&gt;inundar a zona&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, fazer a mídia e o público processarem tantos absurdos ao mesmo tempo que a maior parte das coisas passa despercebida. Em suas próprias palavras:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The media can only – because they&amp;rsquo;re dumb and they&amp;rsquo;re lazy – they can only focus on one thing at a time. [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And all we have to do is flood the zone. Every day we hit them with three things, they&amp;rsquo;ll bite on one, and we&amp;rsquo;ll get all of our stuff done. Bang, bang, bang. These guys will never – will never be able to recover. But we&amp;rsquo;ve got to start with muzzle velocity. So it&amp;rsquo;s got to start, and it&amp;rsquo;s got to hammer.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Talvez eu esteja sendo a vítima perfeita dessa estratégia, mas hoje foi inevitável para mim afastar a sensação de que Trump 2.0 está sendo capaz de muito mais danos, em menos tempo. Parece-me que ele e seus asseclas não são mais &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://youtu.be/gYwqpx6lp_s&amp;amp;t=325&#34;&gt;hamsters em helicópteros de ataque&lt;/a&gt;&amp;rdquo;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Eles se &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Project_2025&#34;&gt;planejaram&lt;/a&gt; para não mais tropeçarem na burocracia e nas instituições. Parece que está dando certo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A incompetência da extrema direita era um alívio. O então futuro &amp;ldquo;superministro&amp;rdquo; da Economia de Bolsonaro em 2018 parecia ter desconhecimento do processo de aprovação do orçamento e da impossibilidade de votação de PEC com uma intervenção federal em curso no Rio. &lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20240120072422/https://www.buzzfeed.com/br/severinomotta/exclusivo-paulo-guedes-eunicio&#34;&gt;Causou má impressão no presidente do Senado&lt;/a&gt; na época.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se for fato que a extrema direita estadunidense está mais apta  – ou menos inapta –  nessa nova iteração trumpista, a daqui deve estar tomando notas de como isso foi feito.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Apesar de ser um programa humorístico, recomendo esse vídeo como explicação dos riscos do Project 2025 para quem não sabe nada sobre o assunto.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fraude, Fome &amp; Fascismo: O Mito do Genocídio Ucraniano de Harvard à Hitler</title>
      <link>https://gmgall.net/books/fraude-fome-fascismo/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jun 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/fraude-fome-fascismo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O livro contesta o mito da fome-genocídio de 1932-1933, que teria sido perpetrado pela URSS contra a Ucrânia. Essa é das principais armas do arsenal de propaganda anticomunista e antissoviética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As referências são abundantes: 27 páginas são necessárias só para listar a bibliografia e as notas. Quem quiser se aprofundar no assunto, está muito bem servido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Li já esperando relatos de manipulação histórica para demonizar a URSS, mas mesmo assim fui surpreendido com a escala da campanha de desinformação levada a cabo por imprensa, acadêmicos, igrejas, fascistas e burgueses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existem &amp;ldquo;fontes&amp;rdquo; que não estiveram nem perto dos locais dos eventos que relataram, fotos de fomes anteriores sendo apresentadas como a de 32-33, material nazista usado como &amp;ldquo;prova&amp;rdquo;. Números de mortos eram atribuídos ao evento de forma bastante arbitrária, ignorando fluxos migratórios e epidemias. A ajuda enviada por Moscou e a colaboração dos nacionalistas ucranianos (um dos principais grupos políticos envolvidos na popularização do mito) aos nazistas são escondidas. Esse um resumo super sucinto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O único lado ruim dessa leitura foram os erros de revisão da edição (a primeira) mas não há nada que prejudique o entendimento do conteúdo. Recomendo a leitura.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
