<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>fascism on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/tags/fascism/</link>
    <description>Recent content in fascism on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Sat, 04 Jun 2022 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/tags/fascism/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Fraude, Fome &amp; Fascismo: O Mito do Genocídio Ucraniano de Harvard à Hitler</title>
      <link>https://gmgall.net/books/fraude-fome-fascismo/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jun 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/fraude-fome-fascismo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O livro contesta o mito da fome-genocídio de 1932-1933, que teria sido perpetrado pela URSS contra a Ucrânia. Essa é das principais armas do arsenal de propaganda anticomunista e antissoviética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As referências são abundantes: 27 páginas são necessárias só para listar a bibliografia e as notas. Quem quiser se aprofundar no assunto, está muito bem servido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Li já esperando relatos de manipulação histórica para demonizar a URSS, mas mesmo assim fui surpreendido com a escala da campanha de desinformação levada a cabo por imprensa, acadêmicos, igrejas, fascistas e burgueses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existem &amp;ldquo;fontes&amp;rdquo; que não estiveram nem perto dos locais dos eventos que relataram, fotos de fomes anteriores sendo apresentadas como a de 32-33, material nazista usado como &amp;ldquo;prova&amp;rdquo;. Números de mortos eram atribuídos ao evento de forma bastante arbitrária, ignorando fluxos migratórios e epidemias. A ajuda enviada por Moscou e a colaboração dos nacionalistas ucranianos (um dos principais grupos políticos envolvidos na popularização do mito) aos nazistas são escondidas. Esse um resumo super sucinto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O único lado ruim dessa leitura foram os erros de revisão da edição (a primeira) mas não há nada que prejudique o entendimento do conteúdo. Recomendo a leitura.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
