<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>horror on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/tags/horror/</link>
    <description>Recent content in horror on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Sep 2025 04:08:22 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/tags/horror/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Tudo é Eventual</title>
      <link>https://gmgall.net/books/tudo-e-eventual/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 04:08:22 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/tudo-e-eventual/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para tentar retomar o hábito de leitura, fui numa coletânea de contos. Acho que funcionou, foi um &lt;em&gt;page turner&lt;/em&gt;. É meu primeiro contato com Stephen King. Imagino que seja uma forma um tanto &amp;ldquo;exótica&amp;rdquo; de conhecer o autor, tão famoso por trabalhos mais extensos. Não há somente terror aqui, há também humor negro, suspense, ficção científica etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abaixo listo um resumo de cada conto. Não acho que estragará sua experiência de leitura, mas se for absolutamente essencial para você não saber absolutamente nada do enredo, não leia.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sala de autópsia 4&lt;/strong&gt;: A tradicional história sobre um enterro prematuro, ou quase isso. Trata daquela situação de ser dado como morto, porém estar consciente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;O homem de terno preto&lt;/strong&gt;: Um idoso narra um encontro sinistro de quando tinha 9 anos. Tudo se passa numa margem de Rio num lugar bem isolado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tudo o que você ama lhe será arrebatado&lt;/strong&gt;: Um vendedor itinerante para em um motel na estrada, mas não pelo motivo habitual. Ele remói uma decisão definitiva e carrega uma caderneta com anotações muito peculiares.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;A morte de Jack Hamilton&lt;/strong&gt;: História de uma fuga do carismático criminoso da época da Grande Depressão John Dillinger, narrada por seu companheiro de bando Homer Van Meter. O bando fugia com John Hamilton, ferido gravemente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Na câmara de morte&lt;/strong&gt;: Uma história numa sala de interrogatório de uma ditadura sul-americana.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;As irmãzinhas de Eluria&lt;/strong&gt;: Um pistoleiro chega numa cidade aparentemente deserta no faroeste. É atacado por criaturas esverdeadas e termina numa enfermaria. As enfermeiras possuem uma natureza sinistra, que vai sendo descoberta gradualmente pelo protagonista, durante sua convalescença.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;A teoria de L.T. sobre animais de estimação&lt;/strong&gt;: Um homem conta a história de como a mulher o abandonou um dia. Parte do motivo da separação são os bichos de estimação. O cachorro não suporta o homem. A gata não suporta a mulher. Tudo isso é contado de forma leve e engraçada, até uma virada de tom no final do conto&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;O vírus da estrada vai para o norte&lt;/strong&gt;: 👉🏻Um escritor compra uma pintura sinistra numa venda de garagem durante uma viagem de automóvel. O pintor se matou porque &amp;ldquo;não estava mais suportando o que estava acontecendo com ele&amp;rdquo;. Numa segunda olhada, o escritor percebe que o quadro muda, indicando um perigo cada vez mais próximo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Almoço no Café Gotham&lt;/strong&gt;: Um almoço para discutir os termos de um divórcio iniciado inesperadamente pela esposa é interrompido pela insanidade do &lt;em&gt;maître&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Você só pode dizer o nome daquela sensação em francês&lt;/strong&gt;: Citando o próprio Stephen King: &lt;em&gt;Acho que este conto é sobre o Inferno. Uma versão dele onde se é condenado a fazer a mesma coisa repetidamente. Existencialismo, meu bem, que conceito; invocando Albert Camus. Existe a ideia de que o Inferno são os outros. Minha ideia é que pode ser a repetição.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;1408&lt;/strong&gt;: Uma história sobre a visita de um escritor cético a um quarto de hotel assombrado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Andando na Bala&lt;/strong&gt;: 👉Esse lida com um dos assuntos mais pesados para a maioria das pessoas: a morte da mãe. É um daqueles em que há 2 explicações possíveis para alguns acontecimentos, uma natural e outra sobrenatural. O interessante aqui é que não interessa a explicação, o conto é bom de qualquer forma.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;A moeda da sorte&lt;/strong&gt;: Um dos contos mais esquisitos. Talvez aborde o vício em jogo. Eu só achei muito triste. Uma camareira pobre recebe uma gorjeta ridiculamente baixa e fantasia em transformá-la na grana que ela está precisando via máquina de caça-níqueis e roleta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
