<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>usa on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/tags/usa/</link>
    <description>Recent content in usa on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Thu, 31 Jul 2025 03:48:30 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/tags/usa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>A Ficha Está Caindo (na Europa)</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/a-ficha-esta-caindo/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Jul 2025 03:48:30 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/a-ficha-esta-caindo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A presidência dos EUA estar ocupada por um bravateiro&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; de direita aparentemente ajuda a difundir a noção de que depender de &lt;em&gt;big techs&lt;/em&gt; estadunidenses não é exatamente uma boa ideia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20250731042029/https://www.zdnet.com/article/this-city-is-dumping-microsoft-office-and-windows-for-onlyoffice-and-linux-heres-why/&#34;&gt;Lyon&lt;/a&gt; 🇫🇷 pretende substituir o sistema operacional e a suíte de escritório da Microsoft por alternativas livres por preocupações com soberania digital e para promover o desenvolvimento econômico e tecnológico local.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O poder de compra estatal está sendo usado para atingir esses objetivos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;More than 50% of public contracts for the project have been awarded to companies in the Auvergne-Rhône-Alpes region, with all contracts going to French firms. This is a deliberate move to bolster the local economy. This approach has also been a common theme in other EU Linux and open-source initiatives aimed at keeping Euros at home rather than sending them to the US.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O estado de &lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20250723175120/https://www.zdnet.com/article/the-german-state-schleswig-holstein-uninstalls-windows/&#34;&gt;Schleswig-Holstein&lt;/a&gt; 🇩🇪 e a &lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20250726004057/https://www.zdnet.com/article/why-denmark-is-dumping-microsoft-office-and-windows-for-libreoffice-and-linux/&#34;&gt;Dinamarca&lt;/a&gt; 🇩🇰 estão indo no mesmo caminho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E nós? Nós somos&amp;hellip; Um &lt;a href=&#34;https://jornal.usp.br/ciencias/setor-publico-gasta-bilhoes-com-tecnologia-estrangeira-ao-inves-de-investir-em-ciencia-nacional/&#34;&gt;caso complicado&lt;/a&gt;. Precisaremos de &lt;strong&gt;muita&lt;/strong&gt; vontade política para mudar nossa situação e no momento parece que não a temos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isso é bem melancólico. Ainda tenho memória de uma época em que era possível pensar que &lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20250731174036/https://www.serpro.gov.br/menu/noticias/noticias-antigas/software-livre-e-sinonimo-de-pluralismo-afirma-lula&#34;&gt;seguiríamos um caminho diferente&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ficha, quando cair, vai machucar.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;a-grande-ficha-laerte.webp&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;Tira famosa de Laerte publicada na Folha de São Paulo.&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Trump ameaçou um &lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20250727123828/https://g1.globo.com/economia/noticia/2025/07/09/trump-manda-carta-a-lula-e-anuncia-tarifa-de-50percent-sobre-produtos-brasileiros.ghtml&#34;&gt;&lt;em&gt;tarifaçozão&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; e acabou saindo um &lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20250801012658/https://g1.globo.com/economia/noticia/2025/07/30/taxa-dos-eua-tem-excecoes.ghtml&#34;&gt;&lt;em&gt;tarifaçozinho&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>70 Dias de Trump</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/70-dias-de-trump/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Mar 2025 13:29:35 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/70-dias-de-trump/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ontem li sobre Xiaofeng Wang, um professor de ciências da computação da Universidade de Indiana que teve as casas invadidas pelo FBI. Ele é especialista em criptografia, cibersegurança e privacidade. Seu perfil na página da universidade, telefone e conta de e-mail foram apagados sem explicação do motivo. No momento em que escrevo isso, &lt;a href=&#34;https://arstechnica.com/security/2025/03/computer-scientist-goes-silent-after-fbi-raid-and-purging-from-university-website/&#34;&gt;ninguém sabe onde ele está&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje li que &lt;a href=&#34;https://timesofindia.indiatimes.com/world/us/hundreds-of-international-students-are-waking-up-to-an-email-asking-them-to-self-deport-for-campus-activism-or-even-sharing-posts-on-social-media/articleshow/119679695.cms&#34;&gt;centenas de estudantes estrangeiros nos EUA receberam e-mails que pediam que eles se autodeportassem&lt;/a&gt; por conta de postagens &amp;ldquo;antinacionais&amp;rdquo;. Essa medida seria consequência dos esforços chamados de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Catch_and_Revoke&#34;&gt;&lt;em&gt;catch and revoke&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, uma iniciativa do Departamento de Estado estadunidense de usar &amp;ldquo;inteligência&amp;rdquo; artificial para localizar e revogar vistos em massa. 300 estudantes teriam tido seus vistos revogados só nas últimas 3 semanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já perdi a conta da quantidade de vezes que li sobre truculência da ICE e tratamento desumano de imigrantes detidos nos EUA desde o início do ano. A última vez foi ontem, &lt;a href=&#34;https://horadopovo.com.br/nos-tratam-como-animais-brasileiros-presos-nos-eua-para-deportacao-relatam-violencias/&#34;&gt;relatos de brasileiros&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sei que Bannon é proponente de uma estratégia de &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.newsweek.com/steve-bannon-flood-zone-strategy-explained-trump-policy-blitz-2027482&#34;&gt;inundar a zona&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, fazer a mídia e o público processarem tantos absurdos ao mesmo tempo que a maior parte das coisas passa despercebida. Em suas próprias palavras:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The media can only – because they&amp;rsquo;re dumb and they&amp;rsquo;re lazy – they can only focus on one thing at a time. [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And all we have to do is flood the zone. Every day we hit them with three things, they&amp;rsquo;ll bite on one, and we&amp;rsquo;ll get all of our stuff done. Bang, bang, bang. These guys will never – will never be able to recover. But we&amp;rsquo;ve got to start with muzzle velocity. So it&amp;rsquo;s got to start, and it&amp;rsquo;s got to hammer.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Talvez eu esteja sendo a vítima perfeita dessa estratégia, mas hoje foi inevitável para mim afastar a sensação de que Trump 2.0 está sendo capaz de muito mais danos, em menos tempo. Parece-me que ele e seus asseclas não são mais &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://youtu.be/gYwqpx6lp_s&amp;amp;t=325&#34;&gt;hamsters em helicópteros de ataque&lt;/a&gt;&amp;rdquo;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Eles se &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Project_2025&#34;&gt;planejaram&lt;/a&gt; para não mais tropeçarem na burocracia e nas instituições. Parece que está dando certo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A incompetência da extrema direita era um alívio. O então futuro &amp;ldquo;superministro&amp;rdquo; da Economia de Bolsonaro em 2018 parecia ter desconhecimento do processo de aprovação do orçamento e da impossibilidade de votação de PEC com uma intervenção federal em curso no Rio. &lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20240120072422/https://www.buzzfeed.com/br/severinomotta/exclusivo-paulo-guedes-eunicio&#34;&gt;Causou má impressão no presidente do Senado&lt;/a&gt; na época.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se for fato que a extrema direita estadunidense está mais apta  – ou menos inapta –  nessa nova iteração trumpista, a daqui deve estar tomando notas de como isso foi feito.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Apesar de ser um programa humorístico, recomendo esse vídeo como explicação dos riscos do Project 2025 para quem não sabe nada sobre o assunto.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Não Olho Mais Para as Estrelas</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/nao-olho-mais-para-as-estrelas/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Aug 2024 03:05:54 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/nao-olho-mais-para-as-estrelas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Fui uma criança vidrada em exploração espacial e no universo em geral. Um dos programas de computador que mais usei no 1º ou 2º computador a que tive acesso foi a &lt;em&gt;Enciclopédia do Espaço e do Universo&lt;/em&gt; da Globo Multimídia. Era uma enciclopédia em CD-ROM do tipo que era comum na época dos primeiros kits multimídia. A mais famosa delas acho que foi a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Microsoft_Encarta&#34;&gt;Microsoft Encarta&lt;/a&gt;. Não lembro os anos exatos, foi na época em que quase todo mundo que eu conhecia usava Windows 95 ou 98.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;enciclopedia_espaco_universo.png&#34;
         alt=&#34;Captura da tela principal da Enciclopédia do Espaço e do Universo. Há vários elementos clicáveis com os quais o usuário pode interagir. Na parte inferior, há uma mesa com 3 gavetas com os nomes &amp;#34;Atividades&amp;#34;, &amp;#34;Cosmologia&amp;#34; e &amp;#34;Modelos 3D&amp;#34;. Cada gaveta é um elemento clicável. Em cima da mesa, há os elementos &amp;#34;As Máquinas&amp;#34;, &amp;#34;Quem é Quem&amp;#34;, &amp;#34;Manual Técnico&amp;#34; e &amp;#34;Faça o Teste&amp;#34;. No meio da tela, na parede para onde olharia uma pessoa sentada à mesa, há os elementos &amp;#34;Corrida Espacial&amp;#34;, &amp;#34;Universo&amp;#34;, &amp;#34;Observando o Céu&amp;#34; e &amp;#34;História&amp;#34;. O elemento clicável &amp;#34;Universo&amp;#34; está numa esfera armilar dourada. Um pouco acima dela, há o elemento clicável &amp;#34;Planetário&amp;#34;. Quando criança, explorei principalmente a parte de atividades, que eram 2 minijogos e a parte sobre máquinas.&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;A tela principal da Enciclopédia do Espaço e do Universo.&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Gastei um tempo inacreditável montando o &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Saturno_V&#34;&gt;Saturno V&lt;/a&gt; errado de propósito só para ouvir o barulho ridículo que tocava numa das atividades disponíveis na &lt;em&gt;Enciclopédia&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;video width=&#34;640&#34; height=&#34;480&#34; controls title=&#39;Minijogo &#34;Lance um Foguete&#34;. Nele, existem várias peças de foguetes no lado esquerdo e uma pequena base de lançamento no lado direito. Você pode empilhar as peças sobre a base e clicar num botão vermelho de lançamento. Se o foguete Saturno V ou Saturno 1B estivesse corretamente montado, ele sairia voando.Se as peças empilhadas não formassem nenhum dos 2 foguetes, um barulho de motor à combustão velho tentando pegar tocava. Depois um popup com a mensagem &#34;Lançamento abortado devido a erro na montagem do foguete&#34; era mostrada.&#39; aria-label=&#39;Vídeo do minijogo &#34;Lance um Foguete&#34;. Nele, existem várias peças de foguetes no lado esquerdo e uma pequena base de lançamento no lado direito. Você pode empilhar as peças sobre a base e clicar num botão vermelho de lançamento. Se o foguete Saturno V ou Saturno 1B estivesse corretamente montado, ele sairia voando.Se as peças empilhadas não formassem nenhum dos 2 foguetes, um barulho de motor à combustão velho tentando pegar tocava. Depois um popup com a mensagem &#34;Lançamento abortado devido a erro na montagem do foguete&#34; era mostrada.&#39;&gt;
&lt;source src=&#34;montagem_saturno_v.mp4&#34; type=&#34;video/mp4&#34;&gt;&lt;/source&gt;
&lt;/video&gt;
&lt;p&gt;Na parte didática em si, gastei muito tempo lendo sobre as máquinas. Talvez isso já estivesse antecipando de certa forma o meu interesse em computadores. Devo ter visto todo o conteúdo do CD várias vezes, mas com certeza visitei mais os conteúdos sobre naves, satélites artificiais e estações espaciais.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;enciclopedia_espaco_universo_mir.png&#34;
         alt=&#34;Modelo 3D da estação espacial soviética Mir sendo mostrado na Enciclopédia do Espaço e do Universo. Existem algumas inscrições textuais indicando regiões específicas da estação, como &amp;#34;Módulo principal&amp;#34; e &amp;#34;Porta de acoplamento&amp;#34;. O modelo também pode ser rotacionado para a direita e para a esquerda por meio de 2 setas vermelhas.&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;Modelo 3D da estação espacial soviética Mir sendo mostrado na Enciclopédia do Espaço e do Universo.&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;A astronomia, a história, os cosmonautas e astronautas pioneiros&amp;hellip; Tudo isso era interessante, mas ser capaz de fazer máquinas que &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Giotto_%28spacecraft%29&#34;&gt;perseguem cometas&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Venera&#34;&gt;pousam num inferno ácido&lt;/a&gt; me parecia magia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infelizmente meus pais se desfizeram do CD-ROM da &lt;em&gt;Enciclopédia do Espaço e do Universo&lt;/em&gt; em certa altura. Não senti tanta falta na época&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; porque depois veio a possibilidade de me conectar com a Internet e ver conteúdo sobre exploração espacial em sites como o da NASA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No momento do &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/SpaceX_Dragon#Dragon_1&#34;&gt;acoplamento da 1ª nave privada na ISS&lt;/a&gt;, eu ainda me interessava no assunto e acompanhava bastante. Cheguei a ouvir o &lt;em&gt;Houston, Station, we&amp;rsquo;ve got us a dragon by the tail.&lt;/em&gt; por &lt;em&gt;streaming&lt;/em&gt;, ao vivo. Isso aconteceu há mais de 10 anos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De lá para cá, meu interesse decaiu drasticamente. Ouvi sobre o lançamento do &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Telesc%C3%B3pio_Espacial_James_Webb&#34;&gt;James Webb&lt;/a&gt; só superficialmente na imprensa tradicional. Em 2021, eu ainda frequentava o Twitter e seguia algumas pessoas que comentavam empolgadamente sobre o assunto. Não entrei em conversas sobre. Praticamente ignorei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se contassem para o Guilherme de 10 anos que o Guilherme adulto perdeu a oportunidade de acompanhar &amp;ldquo;de perto&amp;rdquo; um evento tão importante quanto o lançamento do sucessor do Hubble, o Guilherme de 10 anos responderia que é um delírio. Não é possível que esse viajante do tempo tenha realmente conversado comigo. Não deixaria passar, muito menos podendo conversar sobre com outras pessoas interessadas no espaço. Não era eu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguma coisa mudou da época de ver &lt;em&gt;streamings&lt;/em&gt; de missões e hoje. Não consigo me empolgar mais, mas não sabia explicar o motivo. Perdi algo importante. Seria bom saber o quê.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma intuição do que era só veio recentemente, quando tive contato com as primeiras notícias de descomissionamento da ISS. Depois, quando li que seria &lt;a href=&#34;https://www.space.com/spacex-dragon-iss-deorbit-vehicle-design-revealed&#34;&gt;uma nave privada que levaria a estação para o seu destino derradeiro&lt;/a&gt;, fui atingido como se por uma chuva de tijolos. Fiquei puto. Depois melancólico. Depois puto de novo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O simbolismo do equipamento construído por agências espaciais estatais sendo destruído por uma nave privada me bateu pesado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ver o final de vida da ISS chegar é dolorido para mim não só pelo que ela representa, mas pela constatação de que as coisas aqui embaixo pioraram enquanto ela estava lá em cima. O &lt;a href=&#34;https://hisham.hm/&#34;&gt;Hisham&lt;/a&gt; expressou melhor do que eu conseguiria num comentário que compartilhou no &lt;a href=&#34;https://mastodon.social/@hisham_hm&#34;&gt;Mastodon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;youtube_comment.jpg&#34;
         alt=&#34;Comentário em inglês em vídeo no YouTube. Em tradução minha: &amp;#34;Nós nos apegamos à ela porque ela representou uma era de paz e cooperação internacional nos anos 90. EUA, Rússia e vários outros países trabalhando juntos para o avanço da ciência. Ao mesmo tempo, lideranças israelenses e palestinas estavam apertando as mãos na Casa Branca, o Muro de Berlim tinha caído apenas alguns anos antes e o apartheid na África do Sul tinha finalmente terminado. A Estação Espacial Internacional parecia um passo na direção de um futuro Star Trek. Agora eles me dizem que ela vai virar sucata e querem dar a próxima estação espacial para uma empresa privada, numa era na qual os novos barões são os techbros bilionários fazendo cosplay de magnatas do espaço, a Boeing constrói aviões com peças literalmente caindo do céu, Israel matou 40000 pessoas em Gaza, a Rússia segue bombardeando a Ucrânia e um estuprador de reality show está liderando as pesquisas nos EUA. Pode apostar que nos apegamos à Estação Espacial Internacional.&amp;#34;&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;Comentário em vídeo no YouTube sobre o descomissionamento da ISS.&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Eu parei de acompanhar notícias sobre exploração espacial porque depois de certo ponto, muito do que se lia era sobre bilionários competindo para ver quem possuía o brinquedo maior. É a privatização de tudo e a falência de grandes esforços colaborativos entre as nações. É uma forma de funcionamento do mundo fracassando e outra vencendo. A forma que eu quero é a que está fracassando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://futurism.com/former-space-leaders-rescue-space-station&#34;&gt;Nem a memória dessa versão impróspera de mundo&lt;/a&gt; parecem muito interessados em preservar. Temos que aceitar que a exploração do espaço foi afetada por privatizações e cortes de gastos com pesquisa. Os bilionários que vão ocupar esse espaço (&lt;em&gt;no pun intended&lt;/em&gt;) deixado pelos estados não são exatamente flores que se cheiram, claro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.businessinsider.com/amazon-workers-react-jeff-bezos-thanks-blue-origin-space-flight-2021-7&#34;&gt;Muita gente mijou em garrafa, muito sindicato não foi criado, muito ambiente de trabalho perigoso&lt;/a&gt; foi mantido como está para financiar o rolê de 10 minutos do Jeff Bezos a bordo de uma cápsula lançada por um foguete que muito divertiria Sigmund Freud. Que tipo de cara Elon Musk se mostrou ser, creio que não preciso relembrar. Se você não esteve debaixo de uma pedra nos últimos anos, sabe quem ele é.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É com essas coisas que associo naves espaciais hoje. Não é surpreendente que eu não olhe mais para as estrelas.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;P.S.: Para não terminar nessa nota tão deprê, digo que traímos o &lt;a href=&#34;https://cnc.fandom.com/wiki/Anatoly_Cherdenko&#34;&gt;Premier Cherdenko&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;video width=&#34;480&#34; height=&#34;480&#34; controls title=&#34;Tim Curry como Anatoly Cherdenko em cutscene do jogo Command &amp; Conquer: Red Alert 3.&#34; aria-label=&#34;Vídeo com fala do personagem Anatoly Cherdenko no jogo Command &amp; Conquer: Red Alert 3. Ele diz &amp;#34;I&amp;#39;m escaping to the one place that hasn&amp;#39;t been corrupted by capitalism: SPACE!&amp;#34;&#34;&gt;
&lt;source src=&#34;tim_curry_space.webm&#34; type=&#34;video/webm&#34;&gt;&lt;/source&gt;
&lt;/video&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Hoje sinto. Tive a sorte de achar o CD no &lt;a href=&#34;https://archive.org/details/iso-softwarecddvdglobomultimidiadescobrirvolume1enciclopediadoespacoedouniversop&#34;&gt;Internet Archive&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tempo é Dinheiro</title>
      <link>https://gmgall.net/books/tempo-e-dinheiro/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Mar 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/tempo-e-dinheiro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse livro conta a história de um casal que tem a rotina drasticamente afetada por uma doença grave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Shepherd sempre sonhou em fazer um &amp;ldquo;pé de meia&amp;rdquo; e fugir dos EUA para um país de Terceiro Mundo em que pudesse viver com conforto com poucos dólares por dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sua esposa, Glynis, teoricamente sempre esteve de acordo com esse plano. Fazia até várias viagens de pesquisa com o marido, mas não acreditava de fato que um dia ele fosse abandonar tudo para ir viver sua &amp;ldquo;Outra Vida&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dia, Shepherd chega em casa e dá um ultimato à Glynis: ele iria embora em pouco tempo. Já tinha uma poupança grande o suficiente para viabilizar a &amp;ldquo;Outra Vida&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Glynis comunica que não pode ir embora, pois tinha acabado de ser diagnosticada com um câncer raro e agressivo. O seguro de saúde de Shep seria necessário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir daí, esse casamento é posto à prova. É um romance extremamente honesto. Os personagens são muito humanos. A autora faz um trabalho tremendo de construção psicológica deles. Frequentemente nos é mostrado o que os personagens estão pensando ou sentindo e nem sempre são coisas &amp;ldquo;bonitinhas&amp;rdquo;. Porém, são sempre coisas com as quais podemos nos identificar de alguma forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que o livro aborda questões complexas como &amp;ldquo;qual o valor da vida humana&amp;rdquo; ou que serve como crítica ao precaríssimo sistema de saúde estadunidense já é bastante comentado em resenhas no &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/livro/resenhas/237338/edicao:265376&#34;&gt;Skoob&lt;/a&gt; e no &lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/book/show/6839917-so-much-for-that&#34;&gt;Goodreads&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que ficou evidente para mim e que não li tanta gente comentando é que é uma história sobre ressentimentos. Mesmo entre pessoas que se amam. A maior parte das romancistas pode até ir até as brigas, até as desavenças, mas nunca li nada que fosse tão fundo nos ressentimentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Shep se ressente por sempre pagar a conta, por sempre precisar ser o &amp;ldquo;adulto responsável&amp;rdquo;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Todo membro de uma família tem seu papel, e o dele era pagar as contas. Visto que os demais envolvidos aceitavam essa situação como um fato reconhecido, Shep também a aceitava como um fato reconhecido.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Glynis se ressente por não ter sido a artista que poderia ter sido&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Shep não exigia essa gratidão, mas poderia dispensar o rancor, um sentimento que se caracteriza por ser desagradável para quem o nutre e quem o recebe. Glynis se ressentia de sua dependência, que considerava humilhante. Ressentia-se de não ser uma artista famosa no trabalho com metais, e se ressentia de que sua condição de nulidade profissional se afigurasse a todos, inclusive a ela própria, como culpa sua. Ressentia-se dos dois filhos, por terem desviado sua energia quando eram pequenos; quando deixaram de ser pequenos, ressentiu-se deles por não desviarem sua energia. Ressentia-se de que o marido e os dois filhos, que já agora tinham a desconsideração de não lhe exigir nada, tivessem roubado suas relíquias mais preciosas: suas desculpas. E, como o ressentimento produz o equivalente psíquico da azia, ela se ressentia do próprio ressentimento. Nunca ter tido grandes motivos para se queixar era mais uma razão para se sentir ofendida.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Carol, amiga do casal, se ressente por ocupar todo o seu tempo com os cuidados da família. Ela se dedica tanto ao bem estar da filha que possui uma doença degenerativa que perdeu um pouco de sua própria identidade.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por mais que vivenciasse esses deveres domésticos como imposições, ela era profundamente dependente dessa diligência febril desde a manhã até a noite, pois havia muito que perdera a capacidade vital de não fazer nada. A laboriosidade de Carol assemelhava-se ao chá-chá-chá ininterrupto da mãe de Glynis, exceto pelo fato de que ao menos Hetty fazia uma busca malfadada de uma autorrealização fugidia; a atividade agitada de Carol tinha que estar sempre a serviço de outra pessoa. Esse altruísmo compulsivo lembrava a abnegação, porém era mais sinistro que isso. Ela já não fazia a mais vaga ideia do que poderia desejar por si mesma, portanto, o que é que estava sacrificando? Jackson se entristecia ao notar que, ao longo dos anos, sua mulher tinha substituído insidiosamente o prazer pela virtude.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E Jackson, marido de Carol&amp;hellip; Bem, ele é um daqueles &amp;ldquo;pilhados com tudo&amp;rdquo;, um tipo que me pareceu um pouco &lt;em&gt;ancap&lt;/em&gt;, mas que toleramos por saber que adora a filha e por fazer uma ou outra crítica sobre &amp;ldquo;o sistema&amp;rdquo; que até faz sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ele não se sente à altura da esposa e se ressente até da beleza dela. Gosta de ser visto com ela, mas quando se compara com ela na intimidade, não gosta da conclusão em que chega.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jackson sempre se orgulhara de ser visto na companhia da esposa na presença de outros homens, acompanhados por suas mulheres desbotadas e pesadonas, mas dentro de casa, a única pessoa em relação a quem Carol era mais bonita era ele. Jackson não era horroroso nem nada, mas tinha medo de eles serem um daqueles casais de quem os outros dizem, em conversas particulares: &lt;em&gt;A Carol é um arraso, mas o que foi que viu nele? Por que uma mulher daquelas havia de escolher um cara proletário, baixo e pesadão, cheio de pelos nos ombros?&lt;/em&gt; Ele lera em algum lugar que uma das coisas que respondiam por um casamento feliz era os dois parceiros terem mais ou menos o mesmo nível de atrativos físicos, o que o deixara nervoso. A maioria dos homens o acharia maluco, mas ele gostaria que Carol fosse um pouquinho menos atraente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Longe de afastar esses personagens das pessoas que eles amam, os ressentimentos deles só fazem seu afeto parecer mais crível.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Achei um livraço e em certo ponto virou um verdadeiro &lt;em&gt;page-turner&lt;/em&gt;. Era difícil largar a história e de &amp;ldquo;só mais um trecho&amp;rdquo; em &amp;ldquo;só mais um trecho&amp;rdquo;, entrei pela madrugada lendo em mais de uma situação.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
