<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>usa on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/tags/usa/</link>
    <description>Recent content in usa on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Thu, 02 Mar 2023 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/tags/usa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Tempo é Dinheiro</title>
      <link>https://gmgall.net/books/tempo-e-dinheiro/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Mar 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/tempo-e-dinheiro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse livro conta a história de um casal que tem a rotina drasticamente afetada por uma doença grave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Shepherd sempre sonhou em fazer um &amp;ldquo;pé de meia&amp;rdquo; e fugir dos EUA para um país de Terceiro Mundo em que pudesse viver com conforto com poucos dólares por dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sua esposa, Glynis, teoricamente sempre esteve de acordo com esse plano. Fazia até várias viagens de pesquisa com o marido, mas não acreditava de fato que um dia ele fosse abandonar tudo para ir viver sua &amp;ldquo;Outra Vida&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dia, Shepherd chega em casa e dá um ultimato à Glynis: ele iria embora em pouco tempo. Já tinha uma poupança grande o suficiente para viabilizar a &amp;ldquo;Outra Vida&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Glynis comunica que não pode ir embora, pois tinha acabado de ser diagnosticada com um câncer raro e agressivo. O seguro de saúde de Shep seria necessário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir daí, esse casamento é posto à prova. É um romance extremamente honesto. Os personagens são muito humanos. A autora faz um trabalho tremendo de construção psicológica deles. Frequentemente nos é mostrado o que os personagens estão pensando ou sentindo e nem sempre são coisas &amp;ldquo;bonitinhas&amp;rdquo;. Porém, são sempre coisas com as quais podemos nos identificar de alguma forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que o livro aborda questões complexas como &amp;ldquo;qual o valor da vida humana&amp;rdquo; ou que serve como crítica ao precaríssimo sistema de saúde estadunidense já é bastante comentado em resenhas no &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/livro/resenhas/237338/edicao:265376&#34;&gt;Skoob&lt;/a&gt; e no &lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/book/show/6839917-so-much-for-that&#34;&gt;Goodreads&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que ficou evidente para mim e que não li tanta gente comentando é que é uma história sobre ressentimentos. Mesmo entre pessoas que se amam. A maior parte das romancistas pode até ir até as brigas, até as desavenças, mas nunca li nada que fosse tão fundo nos ressentimentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Shep se ressente por sempre pagar a conta, por sempre precisar ser o &amp;ldquo;adulto responsável&amp;rdquo;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Todo membro de uma família tem seu papel, e o dele era pagar as contas. Visto que os demais envolvidos aceitavam essa situação como um fato reconhecido, Shep também a aceitava como um fato reconhecido.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Glynis se ressente por não ter sido a artista que poderia ter sido&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Shep não exigia essa gratidão, mas poderia dispensar o rancor, um sentimento que se caracteriza por ser desagradável para quem o nutre e quem o recebe. Glynis se ressentia de sua dependência, que considerava humilhante. Ressentia-se de não ser uma artista famosa no trabalho com metais, e se ressentia de que sua condição de nulidade profissional se afigurasse a todos, inclusive a ela própria, como culpa sua. Ressentia-se dos dois filhos, por terem desviado sua energia quando eram pequenos; quando deixaram de ser pequenos, ressentiu-se deles por não desviarem sua energia. Ressentia-se de que o marido e os dois filhos, que já agora tinham a desconsideração de não lhe exigir nada, tivessem roubado suas relíquias mais preciosas: suas desculpas. E, como o ressentimento produz o equivalente psíquico da azia, ela se ressentia do próprio ressentimento. Nunca ter tido grandes motivos para se queixar era mais uma razão para se sentir ofendida.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Carol, amiga do casal, se ressente por ocupar todo o seu tempo com os cuidados da família. Ela se dedica tanto ao bem estar da filha que possui uma doença degenerativa que perdeu um pouco de sua própria identidade.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por mais que vivenciasse esses deveres domésticos como imposições, ela era profundamente dependente dessa diligência febril desde a manhã até a noite, pois havia muito que perdera a capacidade vital de não fazer nada. A laboriosidade de Carol assemelhava-se ao chá-chá-chá ininterrupto da mãe de Glynis, exceto pelo fato de que ao menos Hetty fazia uma busca malfadada de uma autorrealização fugidia; a atividade agitada de Carol tinha que estar sempre a serviço de outra pessoa. Esse altruísmo compulsivo lembrava a abnegação, porém era mais sinistro que isso. Ela já não fazia a mais vaga ideia do que poderia desejar por si mesma, portanto, o que é que estava sacrificando? Jackson se entristecia ao notar que, ao longo dos anos, sua mulher tinha substituído insidiosamente o prazer pela virtude.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E Jackson, marido de Carol&amp;hellip; Bem, ele é um daqueles &amp;ldquo;pilhados com tudo&amp;rdquo;, um tipo que me pareceu um pouco &lt;em&gt;ancap&lt;/em&gt;, mas que toleramos por saber que adora a filha e por fazer uma ou outra crítica sobre &amp;ldquo;o sistema&amp;rdquo; que até faz sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ele não se sente à altura da esposa e se ressente até da beleza dela. Gosta de ser visto com ela, mas quando se compara com ela na intimidade, não gosta da conclusão em que chega.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jackson sempre se orgulhara de ser visto na companhia da esposa na presença de outros homens, acompanhados por suas mulheres desbotadas e pesadonas, mas dentro de casa, a única pessoa em relação a quem Carol era mais bonita era ele. Jackson não era horroroso nem nada, mas tinha medo de eles serem um daqueles casais de quem os outros dizem, em conversas particulares: &lt;em&gt;A Carol é um arraso, mas o que foi que viu nele? Por que uma mulher daquelas havia de escolher um cara proletário, baixo e pesadão, cheio de pelos nos ombros?&lt;/em&gt; Ele lera em algum lugar que uma das coisas que respondiam por um casamento feliz era os dois parceiros terem mais ou menos o mesmo nível de atrativos físicos, o que o deixara nervoso. A maioria dos homens o acharia maluco, mas ele gostaria que Carol fosse um pouquinho menos atraente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Longe de afastar esses personagens das pessoas que eles amam, os ressentimentos deles só fazem seu afeto parecer mais crível.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Achei um livraço e em certo ponto virou um verdadeiro &lt;em&gt;page-turner&lt;/em&gt;. Era difícil largar a história e de &amp;ldquo;só mais um trecho&amp;rdquo; em &amp;ldquo;só mais um trecho&amp;rdquo;, entrei pela madrugada lendo em mais de uma situação.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
