<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>religion on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/tags/religion/</link>
    <description>Recent content in religion on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Sun, 07 Aug 2022 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/tags/religion/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>C.S. Lewis, Richard Dawkins e o Sentido da Vida</title>
      <link>https://gmgall.net/books/sentido-da-vida/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Aug 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/sentido-da-vida/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O autor Alister McGrath é um ex-ateu, teólogo e apologista cristão. Nesse livro, ele se propõe a &amp;ldquo;mediar um debate&amp;rdquo; entre &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/C._S._Lewis&#34;&gt;C.S. Lewis&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Richard_Dawkins&#34;&gt;Richard Dawkins&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lido há 10 anos, certamente me empolgaria muito. Lido em 2022, depois de alguns anos pensando e lendo sobre as questões tratadas no livro, pareceu-me que não fui apresentado a nada muito novo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fiquei com a sensação que já tinha antes da leitura: cristãos - e religiosos em geral - não estão preocupados em discutir se suas crenças estão próximas da materialidade ou não, estão interessados em dar sentido às suas vidas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lewis sugere que julguemos um conjunto de crenças por sua capacidade de dar sentido às coisas. Mas, certamente, devemos perguntar que evidência pode nos levar, em primeiro lugar, a adotar essas crenças, em vez de apenas tomá-las como certas e, em seguida, proceder à avaliação delas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Essa busca por sentido é muito legítima, não há nada errado nisso.&lt;/strong&gt; Só me parece uma complicação absurda adotar toda uma mitologia para isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em outros momentos, o autor parece tangenciar o caminho batido de afirmar que conhecer propriedades do universo é pouco importante ou monótono.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aqui estão três afirmações que acredito estar corretas, com base nas evidências disponíveis para mim:
1. A precipitação pluviométrica anual na cidade inglesa de Durham em 1870 foi de 604,8 mm.
2. O peso atômico do único isótopo estável de ouro é 197.
3. A fórmula química da água é H2O.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas essas três afirmações atendem ao padrão ouro de confiabilidade, pois cada uma delas é rigorosamente baseada em evidências. No entanto, nenhuma delas parece muito importante. Um mundo baseado nessas afirmações não é apenas muito pequeno e monótono, é existencialmente insatisfatório – não passa de uma agregação de fatos. Acho que viver em um mundo tão mental não seria grande coisa, e certamente não seria significativo. Nós precisamos de mais.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Acho isso de uma falta de curiosidade absurda. Citando &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Douglas_Adams&#34;&gt;Douglas Adams&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não basta apreciar a beleza de um jardim, sem ter que imaginar que há fadas nele?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ficando só no fato 2: o que &lt;strong&gt;exatamente&lt;/strong&gt; significa ter peso atômico 197? Isso torna o ouro parecido com mais algum elemento no universo? Qual a diferença entre um isótopo estável e um instável? O modelo atômico em si, surgiu como? É útil por quê? Que fenômenos ele explica? Se explica, significa que nós, feitos de matéria, somos, como disse &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Carl_Sagan&#34;&gt;Carl Sagan&lt;/a&gt;, o universo pensando sobre si próprio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como isso é &amp;ldquo;pequeno e monótono&amp;rdquo; ou &amp;ldquo;existencialmente insatisfatório&amp;rdquo;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dou créditos ao autor por se dedicar a apresentar com algum cuidado as posições do Dawkins - apesar de &amp;ldquo;puxar a sardinha&amp;rdquo; para o Lewis - e por tratar brevemente dos limites epistemológicos dos humanos. Na minha experiência, é mais boa vontade com um ateu do que demonstra a média dos cristãos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
