<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Russia on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/tags/russia/</link>
    <description>Recent content in Russia on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Mon, 11 Nov 2024 03:31:55 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/tags/russia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Memórias Do Subsolo</title>
      <link>https://gmgall.net/books/memorias-do-subsolo/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2024 03:31:55 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/memorias-do-subsolo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estava bem cansado de estudar quando iniciei essa leitura. Precisava de um livro curto e que me deixasse &amp;ldquo;grudado&amp;rdquo; nas páginas logo de cara, não tinha tempo nem energia para algo que só fosse me envolver depois de alguns capítulos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por sorte, &lt;em&gt;Memórias do Subsolo&lt;/em&gt; era o livro mais curto no Kindle. Dei uma chance e logo de cara fui arrebatado por essa rabugice aqui:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sou um homem doente… Sou um homem raivoso. Sou um homem sem graça nenhuma. Acho que sofro do fígado. Na verdade, não tenho a menor ideia da minha doença nem sei direito o que dói. Não me trato e nunca me tratei, apesar de respeitar a medicina e os médicos. Além do mais, sou supersticioso ao extremo; bem, pelo menos o bastante para respeitar a medicina. (Sou instruído o suficiente para não ser supersticioso e, mesmo assim, sou supersticioso.) Não, meus senhores, eu não quero me curar da raiva. E isso, não há dúvida, é uma coisa que os senhores não vão se dar ao trabalho de compreender. Mas, muito bem, eu compreendo os senhores. Claro, neste caso, não sou capaz de explicar quem é que estou infernizando com a minha raiva; sei muito bem que não posso, nem de longe, causar dano aos médicos, por não me tratar com eles; e sei, melhor do que qualquer um, que, com isso, só prejudico a mim mesmo e mais ninguém. Porém, apesar de tudo, se eu não me trato, é de raiva. O fígado está doendo; pois que doa ainda mais!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não tinha como deixar de lado um narrador desse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que se segue é uma novela em 2 partes, em que essa 1ª, mais dissertativa, compreende o narrador se dirigindo a uma audiência sempre em tom defensivo. Ele apresenta suas visões sobre as correntes filosóficas e políticas em voga na Europa e sua resistência a importá-las para a Rússia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A época da novela é a do Império Russo pouco após a abolição do regime de servidão. Havia toda uma contradição entre as ideologias &amp;ldquo;modernas&amp;rdquo; vindas da Europa e uma Rússia que tentava se modernizar tardiamente importando tendências.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O texto de apresentação do tradutor Rubens Figueiredo é muito bom para situar o leitor nesse período histórico. Recomendo essa edição da Penguin por conta disso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A 2ª parte da novela é mais narrativa. O narrador conta 3 causos de sua juventude: um envolve um círculo de &amp;ldquo;amigos&amp;rdquo;, um outro uma pessoa de posição social mais elevada que ele deseja provocar para arrumar uma briga e um outro envolve uma mulher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nessa parte vemos uma certa justificativa para todo o ressentimento, contrariedade, fraqueza e rabugice do narrador. Às vezes, para nosso desespero, nos identificamos bastante com o narrador. Em outras situações, só rimos do exagero de seus afetos. Em nenhum caso ficamos entediados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se todo Dostoiévski for bom assim, tenho muitas leituras boas pela frente ainda. Foi meu 1º contato com o autor. Certamente não será o último.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Não Olho Mais Para as Estrelas</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/nao-olho-mais-para-as-estrelas/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Aug 2024 03:05:54 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/nao-olho-mais-para-as-estrelas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Fui uma criança vidrada em exploração espacial e no universo em geral. Um dos programas de computador que mais usei no 1º ou 2º computador a que tive acesso foi a &lt;em&gt;Enciclopédia do Espaço e do Universo&lt;/em&gt; da Globo Multimídia. Era uma enciclopédia em CD-ROM do tipo que era comum na época dos primeiros kits multimídia. A mais famosa delas acho que foi a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Microsoft_Encarta&#34;&gt;Microsoft Encarta&lt;/a&gt;. Não lembro os anos exatos, foi na época em que quase todo mundo que eu conhecia usava Windows 95 ou 98.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;enciclopedia_espaco_universo.png&#34;
         alt=&#34;Captura da tela principal da Enciclopédia do Espaço e do Universo. Há vários elementos clicáveis com os quais o usuário pode interagir. Na parte inferior, há uma mesa com 3 gavetas com os nomes &amp;#34;Atividades&amp;#34;, &amp;#34;Cosmologia&amp;#34; e &amp;#34;Modelos 3D&amp;#34;. Cada gaveta é um elemento clicável. Em cima da mesa, há os elementos &amp;#34;As Máquinas&amp;#34;, &amp;#34;Quem é Quem&amp;#34;, &amp;#34;Manual Técnico&amp;#34; e &amp;#34;Faça o Teste&amp;#34;. No meio da tela, na parede para onde olharia uma pessoa sentada à mesa, há os elementos &amp;#34;Corrida Espacial&amp;#34;, &amp;#34;Universo&amp;#34;, &amp;#34;Observando o Céu&amp;#34; e &amp;#34;História&amp;#34;. O elemento clicável &amp;#34;Universo&amp;#34; está numa esfera armilar dourada. Um pouco acima dela, há o elemento clicável &amp;#34;Planetário&amp;#34;. Quando criança, explorei principalmente a parte de atividades, que eram 2 minijogos e a parte sobre máquinas.&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;A tela principal da Enciclopédia do Espaço e do Universo.&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Gastei um tempo inacreditável montando o &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Saturno_V&#34;&gt;Saturno V&lt;/a&gt; errado de propósito só para ouvir o barulho ridículo que tocava numa das atividades disponíveis na &lt;em&gt;Enciclopédia&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;video width=&#34;640&#34; height=&#34;480&#34; controls title=&#39;Minijogo &#34;Lance um Foguete&#34;. Nele, existem várias peças de foguetes no lado esquerdo e uma pequena base de lançamento no lado direito. Você pode empilhar as peças sobre a base e clicar num botão vermelho de lançamento. Se o foguete Saturno V ou Saturno 1B estivesse corretamente montado, ele sairia voando.Se as peças empilhadas não formassem nenhum dos 2 foguetes, um barulho de motor à combustão velho tentando pegar tocava. Depois um popup com a mensagem &#34;Lançamento abortado devido a erro na montagem do foguete&#34; era mostrada.&#39; aria-label=&#39;Vídeo do minijogo &#34;Lance um Foguete&#34;. Nele, existem várias peças de foguetes no lado esquerdo e uma pequena base de lançamento no lado direito. Você pode empilhar as peças sobre a base e clicar num botão vermelho de lançamento. Se o foguete Saturno V ou Saturno 1B estivesse corretamente montado, ele sairia voando.Se as peças empilhadas não formassem nenhum dos 2 foguetes, um barulho de motor à combustão velho tentando pegar tocava. Depois um popup com a mensagem &#34;Lançamento abortado devido a erro na montagem do foguete&#34; era mostrada.&#39;&gt;
&lt;source src=&#34;montagem_saturno_v.mp4&#34; type=&#34;video/mp4&#34;&gt;&lt;/source&gt;
&lt;/video&gt;
&lt;p&gt;Na parte didática em si, gastei muito tempo lendo sobre as máquinas. Talvez isso já estivesse antecipando de certa forma o meu interesse em computadores. Devo ter visto todo o conteúdo do CD várias vezes, mas com certeza visitei mais os conteúdos sobre naves, satélites artificiais e estações espaciais.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;enciclopedia_espaco_universo_mir.png&#34;
         alt=&#34;Modelo 3D da estação espacial soviética Mir sendo mostrado na Enciclopédia do Espaço e do Universo. Existem algumas inscrições textuais indicando regiões específicas da estação, como &amp;#34;Módulo principal&amp;#34; e &amp;#34;Porta de acoplamento&amp;#34;. O modelo também pode ser rotacionado para a direita e para a esquerda por meio de 2 setas vermelhas.&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;Modelo 3D da estação espacial soviética Mir sendo mostrado na Enciclopédia do Espaço e do Universo.&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;A astronomia, a história, os cosmonautas e astronautas pioneiros&amp;hellip; Tudo isso era interessante, mas ser capaz de fazer máquinas que &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Giotto_%28spacecraft%29&#34;&gt;perseguem cometas&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Venera&#34;&gt;pousam num inferno ácido&lt;/a&gt; me parecia magia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infelizmente meus pais se desfizeram do CD-ROM da &lt;em&gt;Enciclopédia do Espaço e do Universo&lt;/em&gt; em certa altura. Não senti tanta falta na época&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; porque depois veio a possibilidade de me conectar com a Internet e ver conteúdo sobre exploração espacial em sites como o da NASA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No momento do &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/SpaceX_Dragon#Dragon_1&#34;&gt;acoplamento da 1ª nave privada na ISS&lt;/a&gt;, eu ainda me interessava no assunto e acompanhava bastante. Cheguei a ouvir o &lt;em&gt;Houston, Station, we&amp;rsquo;ve got us a dragon by the tail.&lt;/em&gt; por &lt;em&gt;streaming&lt;/em&gt;, ao vivo. Isso aconteceu há mais de 10 anos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De lá para cá, meu interesse decaiu drasticamente. Ouvi sobre o lançamento do &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Telesc%C3%B3pio_Espacial_James_Webb&#34;&gt;James Webb&lt;/a&gt; só superficialmente na imprensa tradicional. Em 2021, eu ainda frequentava o Twitter e seguia algumas pessoas que comentavam empolgadamente sobre o assunto. Não entrei em conversas sobre. Praticamente ignorei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se contassem para o Guilherme de 10 anos que o Guilherme adulto perdeu a oportunidade de acompanhar &amp;ldquo;de perto&amp;rdquo; um evento tão importante quanto o lançamento do sucessor do Hubble, o Guilherme de 10 anos responderia que é um delírio. Não é possível que esse viajante do tempo tenha realmente conversado comigo. Não deixaria passar, muito menos podendo conversar sobre com outras pessoas interessadas no espaço. Não era eu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguma coisa mudou da época de ver &lt;em&gt;streamings&lt;/em&gt; de missões e hoje. Não consigo me empolgar mais, mas não sabia explicar o motivo. Perdi algo importante. Seria bom saber o quê.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma intuição do que era só veio recentemente, quando tive contato com as primeiras notícias de descomissionamento da ISS. Depois, quando li que seria &lt;a href=&#34;https://www.space.com/spacex-dragon-iss-deorbit-vehicle-design-revealed&#34;&gt;uma nave privada que levaria a estação para o seu destino derradeiro&lt;/a&gt;, fui atingido como se por uma chuva de tijolos. Fiquei puto. Depois melancólico. Depois puto de novo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O simbolismo do equipamento construído por agências espaciais estatais sendo destruído por uma nave privada me bateu pesado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ver o final de vida da ISS chegar é dolorido para mim não só pelo que ela representa, mas pela constatação de que as coisas aqui embaixo pioraram enquanto ela estava lá em cima. O &lt;a href=&#34;https://hisham.hm/&#34;&gt;Hisham&lt;/a&gt; expressou melhor do que eu conseguiria num comentário que compartilhou no &lt;a href=&#34;https://mastodon.social/@hisham_hm&#34;&gt;Mastodon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;youtube_comment.jpg&#34;
         alt=&#34;Comentário em inglês em vídeo no YouTube. Em tradução minha: &amp;#34;Nós nos apegamos à ela porque ela representou uma era de paz e cooperação internacional nos anos 90. EUA, Rússia e vários outros países trabalhando juntos para o avanço da ciência. Ao mesmo tempo, lideranças israelenses e palestinas estavam apertando as mãos na Casa Branca, o Muro de Berlim tinha caído apenas alguns anos antes e o apartheid na África do Sul tinha finalmente terminado. A Estação Espacial Internacional parecia um passo na direção de um futuro Star Trek. Agora eles me dizem que ela vai virar sucata e querem dar a próxima estação espacial para uma empresa privada, numa era na qual os novos barões são os techbros bilionários fazendo cosplay de magnatas do espaço, a Boeing constrói aviões com peças literalmente caindo do céu, Israel matou 40000 pessoas em Gaza, a Rússia segue bombardeando a Ucrânia e um estuprador de reality show está liderando as pesquisas nos EUA. Pode apostar que nos apegamos à Estação Espacial Internacional.&amp;#34;&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;Comentário em vídeo no YouTube sobre o descomissionamento da ISS.&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Eu parei de acompanhar notícias sobre exploração espacial porque depois de certo ponto, muito do que se lia era sobre bilionários competindo para ver quem possuía o brinquedo maior. É a privatização de tudo e a falência de grandes esforços colaborativos entre as nações. É uma forma de funcionamento do mundo fracassando e outra vencendo. A forma que eu quero é a que está fracassando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://futurism.com/former-space-leaders-rescue-space-station&#34;&gt;Nem a memória dessa versão impróspera de mundo&lt;/a&gt; parecem muito interessados em preservar. Temos que aceitar que a exploração do espaço foi afetada por privatizações e cortes de gastos com pesquisa. Os bilionários que vão ocupar esse espaço (&lt;em&gt;no pun intended&lt;/em&gt;) deixado pelos estados não são exatamente flores que se cheiram, claro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.businessinsider.com/amazon-workers-react-jeff-bezos-thanks-blue-origin-space-flight-2021-7&#34;&gt;Muita gente mijou em garrafa, muito sindicato não foi criado, muito ambiente de trabalho perigoso&lt;/a&gt; foi mantido como está para financiar o rolê de 10 minutos do Jeff Bezos a bordo de uma cápsula lançada por um foguete que muito divertiria Sigmund Freud. Que tipo de cara Elon Musk se mostrou ser, creio que não preciso relembrar. Se você não esteve debaixo de uma pedra nos últimos anos, sabe quem ele é.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É com essas coisas que associo naves espaciais hoje. Não é surpreendente que eu não olhe mais para as estrelas.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;P.S.: Para não terminar nessa nota tão deprê, digo que traímos o &lt;a href=&#34;https://cnc.fandom.com/wiki/Anatoly_Cherdenko&#34;&gt;Premier Cherdenko&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;video width=&#34;480&#34; height=&#34;480&#34; controls title=&#34;Tim Curry como Anatoly Cherdenko em cutscene do jogo Command &amp; Conquer: Red Alert 3.&#34; aria-label=&#34;Vídeo com fala do personagem Anatoly Cherdenko no jogo Command &amp; Conquer: Red Alert 3. Ele diz &amp;#34;I&amp;#39;m escaping to the one place that hasn&amp;#39;t been corrupted by capitalism: SPACE!&amp;#34;&#34;&gt;
&lt;source src=&#34;tim_curry_space.webm&#34; type=&#34;video/webm&#34;&gt;&lt;/source&gt;
&lt;/video&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Hoje sinto. Tive a sorte de achar o CD no &lt;a href=&#34;https://archive.org/details/iso-softwarecddvdglobomultimidiadescobrirvolume1enciclopediadoespacoedouniversop&#34;&gt;Internet Archive&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Iama</title>
      <link>https://gmgall.net/books/iama/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2023 22:41:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/iama/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Do mesmo autor que &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/books/o-caminho-da-gloria/&#34;&gt;O caminho da Glória&lt;/a&gt;, esse &lt;em&gt;Iama&lt;/em&gt; me agradou bem mais. É uma novela que se passa principalmente no bairro homônimo ao título no final do período czarista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse bairro era uma localidade praticamente inteira dedicada às &amp;ldquo;casas de tolerância&amp;rdquo; (a forma como prostíbulos são chamados na maior parte dessa tradução). Existiam as casas de &amp;ldquo;alto nível&amp;rdquo;, que cobravam 3 rublos por visita, as de &amp;ldquo;médio nível&amp;rdquo;, que cobravam 2, e os estabelecimentos mais pobres, de 50 copeques por visita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acompanhamos as histórias das trabalhadoras da casa de Ana Marcóvna, uma das de 2 rublos, de &amp;ldquo;médio nível&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A novela é dividida em 3 partes. Resumindo bastante:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na 1ª metade da 1ª parte, somos apresentados aos personagens e à Iama. Na metade final dessa parte, um grupo de estudantes universitários visita na casa de Ana Marcóvna e discutem sobre o fenômeno da prostituição. Um dos estudantes acaba levando uma prostituta consigo para &amp;ldquo;salvá-la&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na 2ª parte acompanhamos principalmente as tentativas do estudante e seus companheiros nessa missão de &amp;ldquo;salvamento&amp;rdquo;, de educar a prostituta para ser um &amp;ldquo;membro direito&amp;rdquo; da sociedade. A moça acaba expulsa e precisa retornar à Iama.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na 3ª parte, temos a derrocada - bem trágica - de algumas das personagens e da própria localidade, que termina destruída e até com o nome trocado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Achei o ritmo um pouco lento na 1ª metade da 1ª parte, mas depois disso ficou muito bom. Passei a me importar com muitas das personagens e a entender melhor suas personalidades, que tinham profundidade. Não eram esteriótipos ou caricaturas de &amp;ldquo;mulheres sujas&amp;rdquo; ou &amp;ldquo;coitadinhas&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E, apesar de não hesitar em criticar as contradições da sociedade que permitia que aquelas mulheres sofressem tanto, as personagens não eram estudas a distância, com a frieza de um cientista que conduz ensaios num laboratório. Nisso acho que reside a maior qualidade dessa história, é um livro honesto e humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Citando &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Carlos_Heitor_Cony&#34;&gt;Carlos Heitor Cony&lt;/a&gt; na introdução da edição que li:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Escrito entre 1909 e 1913, &lt;em&gt;Iama&lt;/em&gt; retrata o quotidiano, as misérias de um bairro dedicado ao meretrício. É um retrato fiel de qualquer bairro análogo no mundo antigo ou moderno. Kuprin não procurou nem escreveu de fato uma epopeia. Colocou mais sinceridade que arte em sua obra. Mais humanidade que ciência. Pode-se dizer que a visão de Kuprin sobre o problema da prostituição era romântica e não social. Não fez uma investida &amp;ldquo;à Zola&amp;rdquo; nem soltou um grito abafado como Dostoiévski em sua casa dos mortos. Preferiu o meio-tom, até mesmo o lirismo. Suas prostitutas são líricas - e já que estamos no terreno das comparações, podemos lembrar o nome de Murger. Daria uma ótima ópera o seu romance. Mas nunca um filme de Eisenstein.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uma pena Kuprin não ser tão traduzido quanto outros russos para o português.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Acho que um dos poucos momentos em que o autor coloca suas palavras diretamente na boca de um personagem para comentar de forma didática sobre a prostituição e sua representação na arte é numa fala longa do jornalista Platónov.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No diálogo abaixo&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, é ele que começa. Está falando com Lihónin (o universitário que tenta &amp;ldquo;salvar&amp;rdquo; uma prostituta):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Está bem. Mas nada de pieguices, não é verdade? A tua saúde, meu amigo. Tomemos outro exemplo. Um clássico francês descreve os pensamentos e as sensações de um homem condenado à pena capital. Fá-lo de modo elevado, vigoroso, brilhante, mas, ao lê-lo, não sinto nenhuma emoção, nenhum sentimento de indignação; apenas tédio. Mas eis que me cai nas mãos uma curta notícia sobre a execução dum assassino em não sei que cidade da França. O promotor, que presenciava a derradeira &amp;ldquo;toilette&amp;rdquo; do criminoso, viu que ele calçava os sapatos sobre os pés nus e exclamou: &amp;ldquo;Imbecil! E as meias?&amp;rdquo; O réu encarou-o com ar pensativo e perguntou: &amp;ldquo;Valerá a pena?&amp;rdquo; Compreendem? Esta curta réplica foi para mim como uma pedrada no crânio. Num repente, percebi todo o absurdo e todo o horror da morte imposta como castigo&amp;hellip; Emfim, já que falamos em morte, vejamos outro caso. Faleceu um amigo meu, um capitão de infantaria, beberrão, boêmio e que era a criatura mais simpática do mundo. Não sei por quê, todos nós o chamávamos &amp;ldquo;capitão elétrico&amp;rdquo;. Coube-me a tarefa de prepará-lo para o último desfile. Apanhei a sua túnica e comecei a colocar as dragonas. Como sabem, é preciso fazer passar por um orifício do botão um duplo cordãozinho, cujos extremos devem atravessar duas casas que há debaixo da gola, para serem atados depois num lugar do forro. Tentei realizar todo esse processo; fiz o primeiro nó e, ao pretender armar o laço final, não houve meio de consegui-lo: umas vezes porque uma das pontas ficava frouxa demais, e outras porque ficava muito curta. Estive a lidar com aquelas insignificâncias, mas, de repente, veio-me uma ideia muito simples: pareceu-me que seria muito mais prático atar com nó em lugar daquele complicado laço, pois, de qualquer maneira, ninguém o iria desfazer. Foi o quanto bastou para que eu sentisse a morte com todo o meu ser. Até aquele momento, via os olhos vidrados do capitão, apalpava a sua fronte gelada, mas tinha a impressão da morte; entretanto, foi suficiente pensar no laço que podia ser substituído por um nó e impôs-se-me a simples e dolorosa sensação do desaparecimento irrevogável de todas as nossas palavras, ações e sentimentos, do aniquilamento de todo o nosso mundo visível&amp;hellip; Poderia citar uma centena de outros pormenores igualmente insignificantes, mas surpreendentes&amp;hellip; Mesmo que só fosse acerca do que um combatente pensa na sua trincheira&amp;hellip; Mas agora desejo sintetizar minhas ideias. Todos nós passamos com indiferença ao lado destas insignificâncias tão características, como se fôssemos cegos, como se não víssemos que elas abundam aos nossos pés. Mas chega o artista, olha-as, recolhe-as e com tal habilidade mostra à luz do sol aqueles retalhos de vida que nós ficamos assombrados. &amp;ldquo;Ah! meu Deus! Mas eu mesmo já vi tudo isto; apenas, não me ocorreu prestar um pouco mais de atenção&amp;rdquo;. Mas os nossos artistas da palavra, os mais conscienciosos e sinceros artistas de todo o mundo, até agora, evitaram sempre abordar de frente a prostituição e descrever uma casa de tolerância. Por quê? Confesso que acho difícil responder a tal pergunta. Talvez fosse por repugnância, por fraqueza, pelo temor de passar por escritor pornográfico, ou simplesmente por causa do medo de que nossa crítica de comadres identificasse a obra do escritor com sua vida íntima e fosse vasculhar a sua roupa suja. Ou talvez eles não tenham bastante tempo, espírito de sacrifício e capacidade de autodomínio para introduzir-se nesse meio social e examiná-lo de perto, sem preconceitos, sem palavras sonoras, sem compaixão ovina, em toda a sua monstruosa simplicidade e seu ar de mera ocupação comercial. Ah! que livro impressionante e verdadeiro não se escrevia!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Mas já escrevem sobre esse tema - observou involuntariamente Ramsés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Sim, escrevem - repetiu Platónov no mesmo tom. — Mas não há nessas obras mais que mentiras ou efeitos teatrais para o público de menor idade, ou então sutis simbolismos, compreensíveis somente para os sábios do futuro. Mas na verdadeira vida ninguém ainda pôs a mão. Um grande escritor - homem de alma cristalinamente pura e extraordinário talento artístico aproximou-se certa vez desse tema e tudo o que pode perceber um estranho ao meio refletiu-se em sua alma como num espelho. Mas ele não se atreveu a mentir e assustar as criaturas. Contentou-se em olhar para os cabelos do porteiro, ásperos como os pelos de um cão, e pensou: &amp;ldquo;E dizer que este homem também teve mãe!&amp;rdquo; O seu olhar inteligente e perscrutador percorreu os rostos da prostitutas e o seu espírito guardou para sempre aquelas imagens. Mas não ousou escrever sobre aquilo que não conhecia. É curioso que este escritor, encantador pela honestidade e pela veracidade, tenha observado mais de uma vez o mujik. Mas sentiu que a linguagem, o modo de pensar, a própria alma do povo eram para ele obscuros, incompreensíveis&amp;hellip; Contudo, com fino tato, limitou-se a focalizar apenas um aspecto da alma popular; e o tesouro das suas magníficas observações foi desfigurado pelos olhos do homem da cidade. Foi intencionalmente que o mencionei. Entre nós, escreve-se sobre detetives, advogados, fiscais de consumo, pedagogos, promotores, policiais, oficiais de exército, senhoras sensuais, engenheiros, barítonos, e escreve-se muito bem: com inteligência e sutileza. Mas toda esta gente é lixo e a sua vida não é vida real, e sim uma coisa inventada, fantástica, inútil criação delirante da cultura literária. Mas há duas estranhas realidades, velhas como a humanidade: a prostituta e o mujik. E sobre eles nada sabemos, a não ser algumas representações adocicadas e superficiais, impregnadas de literatura. Pergunto-lhes: Que suco extraiu a literatura russa de todo o pesadelo da prostituição? Apenas Sônietchea Marmeládova. Que produziu sobre o mujik além de falsas e baratas pastorais populares! Uma única obra, mas que é realmente a maior do mundo, uma tragédia cujo realismo assoberba o espírito e arrepia os cabelos. Já sabem a que me refiro&amp;hellip;
— &amp;ldquo;O pássaro no paul&amp;rdquo;&amp;hellip; - disse Lihónin.
— Sim - respondeu o repórter, olhando o estudante com amizade e gratidão.
— No que se refere à Sônietchea, é um tipo abstrato - observou Iártchenco com segurança. Uma espécie de esquema psicológico&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Platónov, que até aquele momento havia falado como que à sua vontade, animou-se de repente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—  Já ouvi cem vezes esta interpretação, cem vezes! Mas não é verdade. Apesar da profissão degradante, da linguagem obscena, da aparência monstruosa de alcoolizada, lá está Sônietchea Marmeládova, viva, bem viva. O destino da prostituta russa! Oh! Que carreira trágica, dolorosa, sangrenta e estúpida! Aqui tudo se condena: o Deus russo, o abandono e o desleixo, o desalento russo na queda, a ignorância, a ingenuidade, a paciência, a falta de vergonha. Olhem, olhem bem para estas criaturas, que os senhores levam para os quartos! São todas umas crianças, nenhuma tem mais de onze anos. A sorte as impeliu para a prostituição, e, desde então, levam uma vida estranha, fantasmagórica como um folguedo, sem se desenvolver nem adquirir experiência, inocentes, crédulas, caprichosas, sem saber o que hão de dizer, nem o que hão de fazer meia hora mais tarde: absolutamente como crianças. Tenho observado esta luminosa e risonha meninice nas prostitutas mais velhas e desdenhadas, cheias de nódoas e arranhões como as éguas dos cocheiros de praça. Nunca desaparece nelas esta impotente piedade, esta inútil compaixão pelo sofrimento humano&amp;hellip; Por exemplo&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Platónov passeou lentamente o olhar pelos que estavam sentados e, movendo de repente a mão, disse com voz cansada:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Mas, enfim&amp;hellip; Que diabo! Já discursei por dez anos no mínimo&amp;hellip; E de que serve tudo isto?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ao cabo dessas considerações, uma das prostitutas comenta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Sim - exclamou de repente Manca Pequena. — Vejamos se há ao menos alguém que possa descrever deveras a nossa vida de p&amp;hellip; infelizes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Esse trecho foi escaneado. O processo de OCR pode ter inserido erros.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Caminho da Glória</title>
      <link>https://gmgall.net/books/o-caminho-da-gloria/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Mar 2023 00:46:38 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/books/o-caminho-da-gloria/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse livro é uma novela da época da Rússia imperial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É narrado em primeira pessoa por Nicolau Arkadievitch, um jovem recém formado na Escola de Agricultura. Ele vai exercer sua profissão numa cidade pequena e isolada, onde acaba se envolvendo com uma companhia local de teatro amador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lá se enamora de uma jovem respeitável, filha do tesoureiro, que aceitou um papel, de última hora, num sainete. Ela começa nervosa, mas logo gosta da coisa, vai bem no papel e sente vontade de seguir carreira no teatro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A moça, Lidochka, chama Nicolau para conversar no dia seguinte. Jovem e nervoso com a situação, Nicolau não consegue manifestar seu interesse e termina apenas com a &amp;ldquo;missão&amp;rdquo; de encontrar um professor de teatro para Lidochka em Moscou.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Apesar dos meus esforços para contentar-me com o importante papel de conselheiro, minha alma lamentava-se - magoada pela ilusão perdida. Naquele período da juventude, não chegara ainda à conclusão de que o destino me condenara a eterno celibato. Parece-me até que nasci com as qualidades de solteirão. Quantas raparigas me confiaram os seus segredos! Quantas senhoras me escolhiam como seu melhor amigo! Bastava que começasse a interessar-me alguma rapariga, para que ela me desconcertasse imediatamente, dando-me um recado para um rival feliz ou fazendo-me confidente de ternas esperanças que não me interessavam. Porque se dava isto? Ignoro-o. Não sou demasiado feio, nem coxo, nem efeminado; não se pode dizer que sou desastrado. ¿&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;Haverá, por acaso, seres desgraçados, feitos de matéria especial para solteiros? E, afinal, talvez isso não seja uma grande desgraça.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Na capital, eles se encontram com um professor que diz que dará as aulas, mas adverte que a vida no teatro não é nada fácil fora do Teatro Imperial. Ele próprio teve algum sucesso no teatro, mas afirma que &lt;em&gt;se tivesse de começar a minha vida outra vez, creia-me, preferiria ser comerciante ou operário&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A moça decide seguir com seu sonho e Nicolau e Lidochka se separam porque Nicolau vai trabalhar em outro lugar, ainda mais isolado. Um dia, uma companhia de teatro itinerante chega nesse lugar. É um grupo bem mambembe. Os atores chegam a ficar bêbados entre os atos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Numa conversa após a peça, fica claro que Lidochka não está vivendo uma vida fácil. Ela está angustiada nesse ponto, não sabe se volta para a casa dos pais. Sente-se envergonhada por ter saído de casa para tentar esse tipo de carreira (outras coisas são narradas nessa conversa, como ter sido abandonada por um ator após engravidar dele). Ambos se emocionam muito nesse diálogo. Ele termina com Nicolau conseguindo convencer Lidochka a voltar para casa, voltar para &amp;ldquo;a vida direita&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No dia seguinte, Lidochka se arrepende e deixa uma carta para Nicolau que diz o seguinte:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A Nicolau Arkadievitch.
Caro senhor meu: Creio que estará tão envergonhado como eu do que ontem se passou. Tudo quanto disse foi apenas a conseqüência&lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; de momentánea&lt;sup id=&#34;fnref2:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; debilidade nervosa. Embora o senhor seja pródigo em conselhos e os ministre com agrado, prefiro a minha querida liberdade e a minha arte, à qual continuarei a dedicar-me com toda a alma, deixando de lado inúteis filosofias e importando-me pouco com as opiniões alheias.
Escrevo muito à pressa, porque está a minha espera o carro de Alferoff&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Repito-lhe que, entre nós, apenas pode persistir a recordação de mútua vergonha.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nicolau procura Lidochka e a encontra no teatro com pessoas ébrias de reputação não muito boa. Ela o ironiza por ter tentado levá-la de volta ao &lt;em&gt;caminho da virtude&lt;/em&gt;. Ele se despede dela com uma &lt;em&gt;vênia trocista&lt;/em&gt; e a novela acaba. É um título aparentemente irônico, ninguém está no caminho de glória nenhuma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar de me ter parecido uma história moralista, do homem indo salvar a donzela, há de se considerar a época. Também achei interessante que a moça termina a história em seu caminho original. Pode até ser que o leitor termine lamentando que Lidochka não quis voltar ao &lt;em&gt;caminho da virtude&lt;/em&gt;, mas ao menos Kuprine escreveu uma personagem feminina com altivez e determinação suficientes para não se permitir &amp;ldquo;ser salva&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi uma leitura rápida e despretensiosa só para não ficar afastado da literatura russa enquanto termino uns calhamaços.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Li numa edição em português lusitano de 1942. Mantive as citações com a ortografia do livro. O ponto de interrogação invertido, o trema e o &amp;ldquo;momentânea&amp;rdquo; com acento agudo estavam todas assim na edição que li.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Alferoff era um tenente de um regimento de hussardos que flerta de forma ofensiva com Lidochka num ponto anterior da história. Considere que os hussardos na cultura popular são descritos como indisciplinados, os aventureiros do exército. Conan Doyle colocou &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Hussardo#A_imagem_hussarda&#34;&gt;na boca de seu personagem brigadeiro Gérard&lt;/a&gt; que &lt;em&gt;os hussardos de Conflans poderiam por toda uma população para correr — os homens para longe deles e as mulheres em direção a eles&lt;/em&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
