<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>email on gmgall.net</title>
    <link>https://gmgall.net/tags/email/</link>
    <description>Recent content in email on gmgall.net</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Fri, 26 Jan 2024 11:33:25 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://gmgall.net/tags/email/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Responda Por E-mail</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/responda-por-e-mail/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 11:33:25 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/responda-por-e-mail/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tenho lido ultimamente sobre o valor que as pessoas tiram dos seus blogs e um fator que aparece muito é o social: com frequência as conversas iniciadas por uma postagem são mais profundas que as conversas em redes sociais e às vezes as relações que começam com essa troca de ideias são bem duradouras.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O Kev Quirk fala &lt;a href=&#34;https://kevquirk.com/friends-from-blogging&#34;&gt;dos amigos que fez por conta de ter um blog&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O Manuel Moreale fala que &lt;a href=&#34;https://manuelmoreale.com/online-conversations&#34;&gt;ainda é possível ter ótimas conversas &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; especialmente se ela for uma conversa privada entre 2 pessoas&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O Colin Walker fala de como &lt;a href=&#34;https://colinwalker.blog/blog/?date=2023-10-12&#34;&gt;escrever num blog pode ser uma forma de conexão interpessoal para pessoas introvertidas&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A Tracy Durnell fala que os blogs oferecem &amp;ldquo;um tipo de comunidade diferente - um ritmo diferente - do que as redes sociais&amp;rdquo; em &lt;a href=&#34;https://tracydurnell.com/2023/09/23/my-20th-anniversary-of-blogging/&#34;&gt;suas ponderações sobre os seus 20 anos de &lt;em&gt;blogging&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Minha experiência é parecida. Sempre que mandei um e-mail sobre um texto que li num blog, a resposta foi interessante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quero isso também. 😊 Já consegui respostas interessantes pelo Mastodon, mas para me mandar um e-mail a pessoa precisava ir até a página com as &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/contact/&#34;&gt;informações de contato&lt;/a&gt;, copiar meu endereço de e-mail, abrir o cliente de e-mail, colar meu endereço no campo &amp;ldquo;Para:&amp;rdquo;, pensar num assunto&amp;hellip; Para aí, sim, começar a redigir uma mensagem. Burocrático demais, precisava facilitar isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso estou adicionando a partir de hoje um link &lt;em&gt;Responda por e-mail&lt;/em&gt; nos posts, &lt;a href=&#34;https://kevquirk.com/online-conversations-website-engagement/&#34;&gt;como fez o Kev&lt;/a&gt;. O assunto e campo &amp;ldquo;Para:&amp;rdquo; já virão preenchidos clicando nele.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;algumas-dúvidas&#34;&gt;Algumas dúvidas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para não ser soterrado por spam, não listo meu endereço de e-mail diretamente. Uso Javascript para &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Obfuscation&#34;&gt;ofuscar&lt;/a&gt; o endereço.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não gosto dessa solução, é feia e idealmente as páginas que podem ser estáticas, devem ser estáticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Implementei isso porque sempre ouvi que listar o endereço diretamente era má ideia, porém apenas agora, escrevendo essas linhas, que constatei que nunca realmente &lt;strong&gt;testei&lt;/strong&gt; para ver se a quantidade de spam recebido realmente aumentava.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então, pergunto:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Você mantém seu endereço de e-mail em texto plano na web?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Isso piorou muito a quantidade de spam recebido?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você está me lendo agora com Javascript desativado e minha solução te impossibilita de ver o e-mail? (caso queira me avisar, sou gmgall no serviço de e-mail do Google)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ActivityPub, Meta e Espantalhos</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/activitypub-meta-e-espantalhos/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 13:10:58 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/activitypub-meta-e-espantalhos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Existem muitos textos sobre a entrada da Meta no &lt;a href=&#34;https://fedi.tips/what-is-mastodon-what-is-the-fediverse/&#34;&gt;fediverso&lt;/a&gt;, este é mais um. Cometo este aqui na tendência que pretendo seguir de &lt;a href=&#34;https://gmgall.net/blog/resolucao-para-2024/&#34;&gt;escrever mais livremente por aqui&lt;/a&gt;. Não tem muita revisão, foi baseado num &lt;em&gt;toot&lt;/em&gt; e nem de longe pretendo exaurir o assunto. Tem até um tom de desabafo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recentemente chegou um post de um administrador de instância&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; - que respeito e geralmente gosto de ler - no agregador RSS aqui. Ele explica no texto porque a instância dele não vai desfederar a Meta por enquanto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vai rebatendo vários argumentos a favor da desfederação. Fala de privacidade, de anúncios e de gente que baseia sua opinião só em &amp;ldquo;não queremos eles aqui&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não&lt;/strong&gt; fala de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Embrace,_extend,_and_extinguish&#34;&gt;&lt;em&gt;embrace, extend and extinguish&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. &lt;strong&gt;Não&lt;/strong&gt; fala do risco que uma instância gigantesca de uma &lt;em&gt;big tech&lt;/em&gt; representa para o fediverso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Honestamente - e essa é a parte do desabafo - fico aqui matutando se nessa altura do campeonato algumas pessoas não estão simplesmente fazendo &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Fal%C3%A1cia_do_espantalho&#34;&gt;espantalhos&lt;/a&gt; dos argumentos de quem é contra as instâncias de &lt;em&gt;big techs&lt;/em&gt;, para que eles pareçam mais burros ou desnecessariamente radicais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Digo isso porque o cara veio de uma instância focada em software &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt;, ele é um administrador (ou seja, tem proficiência técnica)&amp;hellip; Certamente ele já teve contato com argumentos mais importantes do que os que escolheu rebater. Há uma pilha de esterco no meio da sala e ele escolheu falar das cortinas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não vou nomear a pessoa, nem linkar para o texto porque eu posso estar cometendo uma grande injustiça. Assumir má vontade onde realmente pode existir só ignorância é horrível. Só que nesse caso específico, uma pessoa não leiga, interagindo com frequência com programadores e &lt;em&gt;sysadmins&lt;/em&gt;&amp;hellip; Fica bem limitado o espaço para ignorância.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para não dizer que esse texto é só um resmungo&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-risco-de-servidores-gigantes-numa-federação&#34;&gt;O risco de servidores gigantes numa federação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Percebeu que o título acima não fala em &amp;ldquo;fediverso&amp;rdquo;? Nem em &amp;ldquo;instâncias&amp;rdquo;? É porque eu não quero que você pense em &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/ActivityPub&#34;&gt;ActivityPub&lt;/a&gt;, Mastodon e seus amigos no momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pense no serviço de e-mail e no protocolo &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Simple_Mail_Transfer_Protocol&#34;&gt;SMTP&lt;/a&gt;. É um protocolo aberto, qualquer um pode escrever softwares que &amp;ldquo;falem&amp;rdquo; SMTP, existem vários softwares livres que o implementam&amp;hellip; Deve ser fácil entrar nessa &amp;ldquo;federação&amp;rdquo; do e-mail, né? Ter o seu próprio servidor para você, para sua família ou empresa&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Errado. Em 2024 é um inferno manter o seu próprio servidor. &lt;a href=&#34;https://cfenollosa.com/blog/after-self-hosting-my-email-for-twenty-three-years-i-have-thrown-in-the-towel-the-oligopoly-has-won.html&#34;&gt;Tem gente experiente desistindo&lt;/a&gt;. O bom senso é usar os serviços de um &lt;em&gt;player&lt;/em&gt; maior para lidar com e-mail para você.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por quê? Porque eles podem. Problemas de entrega de mensagens, mensagens sendo classificadas como &lt;em&gt;spam&lt;/em&gt; arbitrariamente, seu IP caindo em &lt;em&gt;blacklists&lt;/em&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&amp;hellip; Tudo isso rola mesmo com quem &amp;ldquo;faz tudo certo&amp;rdquo;. Qual exatamente a motivação dos grandes &lt;em&gt;players&lt;/em&gt; para tratarem os servidores pequenos com equidade? Boa sorte convencendo seus usuários de que uma mensagem não chegou por culpa do Google, não sua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;É perfeitamente possível ter um oligopólio em que o pequeno não entra mesmo com protocolos abertos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Citando &lt;a href=&#34;https://fosstodon.org/@prma&#34;&gt;@prma@fosstodon.org&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://fosstodon.org/@prma/111651240157863347&#34;&gt;em 27/12/2023&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Have you considered that when threads becomes a fact of fediverse, they will be the ones that dictate how activitypub-based federation is going to go? Most users of activitypub will be threads users and for those that post-threads activitypub users, well behaved communication with threads will become the expectation, even if the misbehaving is caused by threads.
If you don&amp;rsquo;t think so, just consider gmail and chrome as they basically dictate the norms of usage of the open standards.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Leia mais sobre os riscos que &lt;em&gt;big techs&lt;/em&gt; representam em &lt;a href=&#34;https://ploum.net/2023-06-23-how-to-kill-decentralised-networks.html&#34;&gt;&lt;em&gt;How to Kill a Decentralised Network (such as the Fediverse)&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Aqui aparecem XMPP, OOXML e Kerberos&amp;hellip; Para não dizerem que e-mail é um exemplo isolado.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-espantalho&#34;&gt;O espantalho&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O autor do texto lá falou algo que ao menos tangenciou as preocupações acima? Não. Ele falou em&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;privacidade&#34;&gt;Privacidade&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O Mastodon (e outras redes no fediverso) possui uma API aberta e a maior parte das coisas postadas lá são com privacidade pública. Sabemos disso. Esse não é o cerne da questão. Próxima.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;anúncios&#34;&gt;Anúncios&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Todos os lados concordam que são chatos e sabemos que mostrar anúncios é fonte de renda para Meta. Esse não é o cerne da questão. Próxima.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;não-queremos-eles-aqui&#34;&gt;&amp;ldquo;Não queremos eles aqui&amp;rdquo;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esse é talvez o mais irritante porque tenta pintar os que são a favor da desfederação como birrentos, como intransigentes incapazes de aceitar os &amp;ldquo;impuros&amp;rdquo; que vêm de redes comerciais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você leu até aqui. Se entendeu o que rolou com e-mail, XMPP, OOXML&amp;hellip; Você não pode honestamente dizer que o nosso ponto é &amp;ldquo;tira a Meta daqui porque eles são bobos, feios e cara de melão&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Você tem o direito de achar que nossas preocupações são exageradas ou que simplesmente não se aplicam ao fediverso, que o ActivityPub é um protocolo especial em alguma forma, mas não pode dizer que o que está sendo defendido é só um &lt;em&gt;gatekeeping&lt;/em&gt; besta de &amp;ldquo;não gostamos da Meta, sai daqui&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Bom, é o que eu tinha sobre esse assunto por hoje. Se o tom aqui pareceu mais espontâneo, é porque foi mesmo. Talvez nenhuma intenção de fazer espantalho tenha existido por parte do autor que motivou esse post, talvez eu tenha exagerado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infelizmente quanto mais penso nisso, mais me parece que não. Quis falar sobre.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Não brasileira.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Blacklists&lt;/em&gt; aliás que podem ter práticas de milícia, &lt;a href=&#34;https://blog.roastidio.us/posts/spam_blacklists_are_out_of_control/&#34;&gt;cobrando por proteção&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Quem realmente &lt;a href=&#34;https://erinkissane.com/untangling-threads&#34;&gt;se debruçou sobre os aspectos éticos da questão&lt;/a&gt; pode chamá-los de muito mais que &amp;ldquo;bobos e feios&amp;rdquo;&amp;hellip;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quais Empresas Respeitam o &#34;Unsubscribe&#34;?</title>
      <link>https://gmgall.net/blog/unsubscribe/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2023 18:52:09 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://gmgall.net/blog/unsubscribe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Até poucos meses atrás, eu estava com uma caixa de entrada completamente caótica. Eu tinha mais de 20000&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; mensagens não lidas e esse número aumentava a cada dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resolvi dedicar alguns minutos por dia para solucionar o problema. Isso significou classificar os e-mails em interessantes de ler - como os oriundos de listas de discussão - e os que poderiam ser apagados sem ler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse último grupo, a maioria dos e-mails era de empresas/serviços que me mandavam publicidade ou &lt;em&gt;newsletters&lt;/em&gt; porque sou ou já fui cliente em algum momento. Não queria que minha caixa de entrada voltasse ao estado em que estava, então não bastava apagar os e-mails. Eu tinha que escolher se classificava como &lt;em&gt;spam&lt;/em&gt; ou se confiava no link de &lt;em&gt;unsubscribe&lt;/em&gt;/desinscrever do remetente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meu palpite era de que a maioria das empresas/serviços simplesmente ignora esses pedidos de desinscrição - ou pior, os usam para confirmar que o endereço de e-mail segue válido - então o caminho óbvio era simplesmente classificar tudo como &lt;em&gt;spam&lt;/em&gt; e seguir com a vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Só que aí meu palpite seguiria sendo só um palpite e eu estava com uma oportunidade única&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; de testar em mãos. Resolvi confiar nos remetentes e usei o link para não receber mais mensagens. Tomei nota de quem enviava mais e-mails depois disso. Relato os resultados abaixo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;quem-respeita-a-desinscrição&#34;&gt;Quem respeita a desinscrição&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kabum&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Turing&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Brain.fm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Órama&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evernote&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mostra Tiradentes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uber&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Infopedia.pt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Globoplay&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;99&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prime Video&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oracle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Netlify&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Amazon&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;NuInvest&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;iFood&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MongoDB Brazil&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Qipu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pipedream&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dropbox&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ozan Varol&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Não existe uma ordem específica na lista acima. Foram simplesmente os e-mails que ia encontrando na caixa de entrada.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;quem-não-respeita&#34;&gt;Quem não respeita&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;LinkedIn&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Banco Inter&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Curriculum&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;PicPay&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;G1&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;O critério de ordenação aqui é quanto tempo demoraram para me enviar mais e-mails após eu solicitar a desinscrição.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O LinkedIn, além de antro de ideologia liberal e defensores de patrão, é &lt;em&gt;worst offender&lt;/em&gt; também no critério &lt;em&gt;spam&lt;/em&gt;. Eles me mandaram um e-mail no &lt;strong&gt;mesmo dia&lt;/strong&gt; em que solicitei para não receber mais mensagens. O Banco Inter demorou 4 dias. A Oi demorou 8 dias. Os demais demoraram mais de um mês para enviar novas mensagens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resultado: &lt;strong&gt;a maioria não enviou mais mensagens depois que solicitei que parassem&lt;/strong&gt;. Fiquei positivamente surpreso.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Minha experiência pode ser diferente da sua. Eu posso ter acessado alguns dos links &lt;em&gt;unsubscribe&lt;/em&gt; acima em dias em que eles estavam em manutenção. Ou num dia em que eu estava distraído e acabei clicando no botão errado. Tomem meu relato com um grão de sal. (Isso basta, Jurídico? Chamar empresa de &lt;em&gt;spammer&lt;/em&gt; dá processo?)&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Não, não tem um zero sobrando ali. Eram mais de 20 mil e-mails não lidos.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Não pretendo me descuidar &lt;strong&gt;tanto&lt;/strong&gt; dos meus e-mails novamente no futuro.😅&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
